<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2018 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2018/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2018 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>DANS LES AIRS : PRÉSENTATION DE L’AVION SANITAIRE</title>
		<link>/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire</link>
					<comments>/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2419</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Dr. Laurent RAYNAUD, Anesthésiste réanimateur, Hôpital d’instruction des Armées BEGIN (Saint-Mandé) Rapatrier les ressortissants et les militaires français, c’est l’une des missions confiées à l’Armée de l’Air et au Service de Santé des Armées. La France ne disposant pas d’avion sanitaire dédié, il a été décidé de développer, à partir de 2002, le kit &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/"> <span class="screen-reader-text">DANS LES AIRS : PRÉSENTATION DE L’AVION SANITAIRE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/">DANS LES AIRS : PRÉSENTATION DE L’AVION SANITAIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Dr. Laurent RAYNAUD, Anesthésiste réanimateur, Hôpital d’instruction des Armées BEGIN (Saint-Mandé)</p>



<p>Rapatrier les ressortissants et les militaires français, c’est l’une des<br> missions confiées à l’Armée de l’Air et au Service de Santé des Armées. La France ne disposant pas d’avion sanitaire dédié, il a été décidé de développer, à partir de 2002, le kit de transport sanitaire MoRPHEE (Module de Réanimation pour Patients à Haute Élongation d’Évacuation) afin de pouvoir rapatrier simultanément plusieurs blessés nécessitant des soins de réanimation.</p>



<p><br> L’idée est d’utiliser jusqu’à deux des onze Boeing C135 FR (avions ravitailleurs de l’Armée de l’Air) pour en faire, en l’espace de quelques heures, un service de soins intensifs volant en installant à leur bord les kits MoRPHEE. Une équipe de soins est d’astreinte en permanence, 12 personnes la composent : des médecins dont deux anesthésistes réanimateurs, des infirmiers (IADE compris) ainsi que des convoyeurs de l’air. Dans les 24 heures qui suivent l’alerte, le ou les avions sont équipés et prêts à décolleravec le personnel médical à leur bord. Au départ d’Istres, les 12 heures d’autonomie en vol permettent aux avions de couvrir tous les théâtres d’opérations extérieures de l’Armée Française.</p>



<p>Les kits se composent entre autres d’une centrale de surveillance patient, d’un échographe, d’une table de préparation, d’un laboratoire d’analyses biologiques et d’une  banque de sang réfrigérée. Deux versions  du kit existent. Une première version dite « lourde » pour la prise en charge de 6 patients nécessitant des soins intensifs (comme une assistance respiratoire mécanique) et une seconde, « mixte », composée de 4 modules lourds auxquels s’ajoutent 4 modules légers (chacun pouvant contenir 2 patients). La mise sous oxygène du patient et un monitorage simple suffisent alors. À noter que 6 000 litres d’oxygène sont disponibles par module.</p>



<p><br>Depuis son déploiement en 2007, le kit MoRPHEE a fait ses preuves par 5 fois, au Kosovo en 2008 puis en Afghanistan les 4 fois suivantes. Sa dernière utilisation remonte à janvier 2012 lorsqu’un soldat afghan avait ouvert le feu sur des militaires français, faisant 5 morts et 12 blessés. Au total, ce sont 56 blessés qui ont pu être évacués grâce à ces modules. L’arrivée des A330 MRTT (Multi Role Transport Tanker) dans les rangs de l’Armée de l’Air destinés à remplacer les C135 FR permettra l’usage de 10 modules MoRPHEE lourds au sein d’un même appareil.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/">DANS LES AIRS : PRÉSENTATION DE L’AVION SANITAIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/dans-les-airs-presentation-de-lavion-sanitaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>GHT : témoignages   et table ronde</title>
		<link>/ght-temoignages-et-table-ronde-2/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ght-temoignages-et-table-ronde-2</link>
					<comments>/ght-temoignages-et-table-ronde-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2407</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ingénieure biomédicale, CH Chalon-sur Saône, GHT Saône-et-Loire Bresse Morvan par Isabelle CHARLES, Philippe TAPPIE, Thierry LEFEBRE, Damien PRÉVOST, Joël DELODE  et Laurent SEVESTRE Les Groupements Hospitaliers de Territoire&#160; (GHT) ont été définis en 2016 par la loi&#160; santé.&#160; Il s’agit d’une stratégie menée par les&#160; établissements publics ayant pour objectif&#160; l’optimisation du parcours patient. Pour &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/ght-temoignages-et-table-ronde-2/"> <span class="screen-reader-text">GHT : témoignages   et table ronde</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ght-temoignages-et-table-ronde-2/">GHT : témoignages   et table ronde</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em><sup>Ingénieure biomédicale, CH Chalon-sur </sup></em><em>Saône, GHT Saône-et-Loire Bresse Morvan</em></p>



<p>par<strong> Isabelle CHARLES,  Philippe TAPPIE, Thierry LEFEBRE, Damien PRÉVOST, Joël DELODE  et Laurent SEVESTRE</strong></p>



<p><strong>Les Groupements Hospitaliers de Territoire&nbsp; (GHT) ont été définis en 2016 par la loi&nbsp; santé.&nbsp;</strong></p>



<p>Il s’agit d’une stratégie menée par les&nbsp; établissements publics ayant pour objectif&nbsp; l’optimisation du parcours patient. Pour cela,&nbsp; la mutualisation des fonctions supports est&nbsp; primordiale. Plusieurs ingénieurs biomédicaux&nbsp; nous font un retour d’expérience sur la mise&nbsp; en place de cette structure.&nbsp;</p>



<p>De manière générale, tous s’accordent à dire&nbsp; qu’une direction commune facilite la prise&nbsp; de décisions. Il est également nécessaire&nbsp; de déployer une Gestion de Maintenance&nbsp; Assistée par Ordinateur (GMAO) unique car&nbsp; cela permet d’avoir une vue d’ensemble des&nbsp; équipements du parc et améliore la réactivité&nbsp; sur les interventions de maintenance.&nbsp; Pour le GHT Atlantique 17, les techniciens&nbsp; biomédicaux ont tous reçu une formation&nbsp; identique pour être capable d’intervenir sur&nbsp; l’ensemble des sites hospitaliers. De même&nbsp; au GHT Vendée, la transition a été axée sur la&nbsp; maintenance, permettant de structurer par&nbsp; la suite les achats des dispositifs médicaux.&nbsp;</p>



<p>Cependant, les obstacles à la mise en oeuvre&nbsp; des GHT sont nombreux. En effet, les priorités&nbsp; de gestion de chaque centre sont différentes.&nbsp;</p>



<p>De même concernant les stratégies&nbsp; d’achat des CH de La Rochelle et de&nbsp; Rochefort : historiquement rivaux, ces&nbsp; établissements doivent à présent travailler&nbsp; ensemble. La distance séparant les&nbsp; différentes composantes du GHT est une&nbsp; difficulté supplémentaire à surmonter.&nbsp; Il faut donc s’assurer que le personnel soit&nbsp; prêt à être déployé sur tout le périmètre&nbsp; du GHT.&nbsp;</p>



<p>Du point de vue des fournisseurs, les&nbsp; marchés se compliquent également. Du&nbsp; fait d’une gestion commune des achats, le&nbsp; nombre de clients se réduit, poussant les&nbsp; fournisseurs à se montrer plus compétitifs.&nbsp; Laurent Sevestre, Ingénieur Biomédical et&nbsp; gérant de la société Up to Date, évoque un&nbsp; regroupement des prestataires comme piste&nbsp; d’évolution afin de répondre aux besoins des&nbsp; GHT.&nbsp;</p>



<p>En résumé, la mise en place des GHT impose&nbsp; une gestion commune de la maintenance&nbsp; via une GMAO unique afin de favoriser la&nbsp; programmation des investissements. Les&nbsp; ingénieurs biomédicaux doivent adopter&nbsp; une vision territoriale de l’exercice de&nbsp; leur fonction et tenter d’être acteurs des&nbsp; changements, plutôt que spectateurs.&nbsp; Enfin, l’assurance qualité peut jouer le rôle&nbsp; de vecteur d’harmonisation entre tous les&nbsp; établissements d’un GHT.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ght-temoignages-et-table-ronde-2/">GHT : témoignages   et table ronde</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/ght-temoignages-et-table-ronde-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’APPORT DE L’IMAGERIE COMBINÉE EN INTERVENTIONNELLE : TAVI (ET MITRALE)</title>
		<link>/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale</link>
					<comments>/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2409</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Dr. Jean MERGY&#160;Cardiologue&#160;CHU de Poitiers Le Transcatheter Aortic Valve&#160; Implantation (TAVI) est utilisé dans les&#160; cas de rétrécissements aortiques et&#160; consiste en un remplacement valvulaire&#160; par voie transaortique avec abord&#160; fémoral percutané.&#160; Il peut être couplé avec une technique&#160; d’imagerie afin de faciliter les procédures&#160; interventionnelles, notamment avec des&#160; logiciels de fusion d’images. Le &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/"> <span class="screen-reader-text">L’APPORT DE L’IMAGERIE COMBINÉE EN INTERVENTIONNELLE : TAVI (ET MITRALE)</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/">L’APPORT DE L’IMAGERIE COMBINÉE EN INTERVENTIONNELLE : TAVI (ET MITRALE)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>par Dr. Jean MERGY&nbsp;</strong><em>Cardiologue&nbsp;CHU de Poitiers</em></p>



<p><strong>Le Transcatheter Aortic Valve&nbsp; Implantation (TAVI) est utilisé dans les&nbsp; cas de rétrécissements aortiques et&nbsp; consiste en un remplacement valvulaire&nbsp; par voie transaortique avec abord&nbsp; fémoral percutané.&nbsp;</strong></p>



<p>Il peut être couplé avec une technique&nbsp; d’imagerie afin de faciliter les procédures&nbsp; interventionnelles, notamment avec des&nbsp; logiciels de fusion d’images. Le Docteur&nbsp; Mergy décrit ici les avantages de ces&nbsp; combinaisons.&nbsp;</p>



<p>Le TAVI a su démontrer son efficacité,&nbsp; ce qui lui a valu son inscription aux&nbsp; recommandations européennes en 2012 puis&nbsp; en 2017. Cette efficience est notamment due&nbsp; aux évolutions des prothèses et aux résultats&nbsp; des études prospectives multicentriques. La&nbsp; procédure d’implantation est la suivante : un&nbsp; scanner est réalisé en amont de l’opération&nbsp; afin de réaliser la segmentation des régions&nbsp; d’intérêt, mesurer la surface, le diamètre de&nbsp; l’anneau de la valve aortique, mais aussi&nbsp; pour déterminer les accès vasculaires. Ces&nbsp; données sont ensuite importées au bloc&nbsp; opératoire pour permettre la modélisation&nbsp; de la prothèse. L’imagerie combinée aide&nbsp; ensuite le cardiologue interventionnel pour&nbsp; la suite de la procédure.&nbsp;</p>



<p>L’imagerie doit fournir une vue précise&nbsp; des structures cardiaques environnantes.&nbsp; La fusion d’images correspond à la&nbsp; superposition de plusieurs techniques durant&nbsp; l’acte opératoire. Le Docteur Mergy a pour&nbsp; habitude de coupler la fluoroscopie avec&nbsp; une imagerie en coupe telle que le scanner&nbsp; ou l’IRM réalisée avant l’acte et parfois&nbsp; l’échographie peropératoire. L’avantage : une&nbsp; meilleure vision de la zone d’intérêt pour&nbsp; faciliter le positionnement des appareils&nbsp; (cathéters, guides…) et minimiser l’utilisation&nbsp; de produits de contraste. Le déploiement&nbsp; de la prothèse devient plus simple lors de&nbsp; l’intervention.&nbsp;</p>



<p>La fusion d’images permet ainsi de guider&nbsp; les procédures complexes mais aussi de&nbsp; réduire la durée de l’intervention, le volume&nbsp; de produit de contraste injecté et le temps&nbsp; d’exposition aux radiations. Peu de centres&nbsp; réalisent ce type de procédure aujourd’hui.&nbsp; Cette technique est utilisée pour le TAVI&nbsp; mais aussi pour d’autres interventions&nbsp; telles que la fermeture de l’auricule gauche&nbsp; ou le positionnement des clips mitraux.&nbsp; Cependant, c’est un processus récent et une&nbsp; analyse quantitative de l’utilisation de la&nbsp; fusion d’images est nécessaire pour évaluer&nbsp; le réel impact sur la pratique quotidienne. </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/">L’APPORT DE L’IMAGERIE COMBINÉE EN INTERVENTIONNELLE : TAVI (ET MITRALE)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/lapport-de-limagerie-combinee-en-interventionnelle-tavi-et-mitrale/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>PLATEFORME DE TÉLÉMÉDECINE D’URGENCE EMBARQUÉE</title>
		<link>/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee</link>
					<comments>/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2411</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Dr. Henri  DELELIS-FANIENNIEN Médecin urgentiste  Responsable médical SAMU 86﻿ Le département de la Vienne possède&#160; un groupement hospitalier de territoire&#160; ayant pour CHU de référence celui&#160; de Poitiers. Celui-ci est composé de&#160; 61 médecins répartis sur 4 sites pour&#160; une population départementale de&#160; 500 000 habitants mais ne possède&#160; aucun cabinet de SOS médecins.&#160;&#160; L’organisation en GHT &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/"> <span class="screen-reader-text">PLATEFORME DE TÉLÉMÉDECINE D’URGENCE EMBARQUÉE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/">PLATEFORME DE TÉLÉMÉDECINE D’URGENCE EMBARQUÉE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par <strong>Dr. Henri  DELELIS-FANIENNIEN </strong><em>Médecin urgentiste  Responsable médical SAMU 86﻿</em></p>



<p><strong>Le département de la Vienne possède&nbsp; un groupement hospitalier de territoire&nbsp; ayant pour CHU de référence celui&nbsp; de Poitiers. Celui-ci est composé de&nbsp; 61 médecins répartis sur 4 sites pour&nbsp; une population départementale de&nbsp; 500 000 habitants mais ne possède&nbsp; aucun cabinet de SOS médecins.&nbsp;&nbsp;</strong></p>



<p>L’organisation en GHT permet un bon&nbsp; maillage territorial des équipes, cependant,&nbsp; les soins de recours engagent des&nbsp; distances parfois importantes. C’est dans&nbsp; un contexte d’optimisation des soins,&nbsp; que le Docteur Delelis-Fanien a pris la&nbsp; décision de mettre en place un dispositif de&nbsp; télémédecine embarqué (NOMADEEC) au sein&nbsp; d’ambulances privées. Cet équipement se&nbsp; compose d’une tablette tactile connectée en&nbsp; Bluetooth pour transmettre les informations&nbsp; recueillies au médecin régulateur du SAMU.&nbsp; Les informations sont collectées grâce à des&nbsp; dispositifs médicaux connectés, comme par&nbsp; exemple une ceinture éléctro-cardiogramme&nbsp; (ECG), une tablette tactile qui réalise des&nbsp; photographies HD et des boucles vidéo de 10&nbsp; à 20 secondes, le tout étant compilé dans un&nbsp; dossier patient sécurisé. Cette ceinture est&nbsp; facile d’utilisation et permet aux secouristes&nbsp; de réaliser eux-mêmes un ECG.&nbsp;</p>



<p>Le médecin régulateur peut ainsi consulter les&nbsp; données en temps réel grâce à une interface&nbsp; web sécurisée. Il bénéficie alors d’une aide&nbsp; au diagnostic, qui réduit le risque d’erreur.&nbsp; Le temps de prise en charge du patient&nbsp; est également diminué grâce au transfert&nbsp; direct du bilan pré-hospitalier au SAMU.&nbsp; Celui-ci est généré vers le dossier patient,&nbsp; visible par tous les médecins du département&nbsp; de la Vienne via le portail GHT 86.&nbsp;</p>



<p>Ce dispositif a déjà été installé dans&nbsp; 17 ambulances privées sur tout le territoire,&nbsp; ce qui permet au patient d’obtenir un ECG en&nbsp; moins de 10 minutes en situation d’urgence.&nbsp; Dans les 2 mois suivant l’installation&nbsp; de cette plateforme, une tendance a été&nbsp; constatée : la décision du médecin&nbsp; régulateur a pu être améliorée dans 25%&nbsp; des cas en optimisant le diagnostic médical&nbsp; et l’orientation du patient. L’extension de ce&nbsp; dispositif pourrait être utile aux Structures&nbsp; Mobiles d’Urgence et de Réanimation&nbsp; (SMUR) afin de renforcer la télé-expertise&nbsp; des médecins juniors qui interviennent&nbsp; souvent sur le terrain. Les risques d’oublis&nbsp; de données sur le dossier médical sont ainsi&nbsp; réduits et la dématérialisation complète du&nbsp; bilan du SMUR est à présent réalisable.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/">PLATEFORME DE TÉLÉMÉDECINE D’URGENCE EMBARQUÉE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/plateforme-de-telemedecine-durgence-embarquee/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>GESTION DE PROJETS : VERS DES APPROCHES DITES « AGILES »</title>
		<link>/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2</link>
					<comments>/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2413</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Bertrand VIGNERON, Ingénieur biomédical et Enseignant EHESP La gestion de projet, notamment dans&#160; les phases de planification, de suivi et&#160; de pilotage, est « l’affaire de tous ».&#160; Mise en œuvre au travers de différentes&#160; méthodes selon le contexte dans lequel&#160; s’inscrivent les projets, elle repose sur&#160; du management et des outils éprouvés&#160; (GANTT, &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/"> <span class="screen-reader-text">GESTION DE PROJETS : VERS DES APPROCHES DITES « AGILES »</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/">GESTION DE PROJETS : VERS DES APPROCHES DITES « AGILES »</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Bertrand VIGNERON, Ingénieur biomédical et Enseignant EHESP<em><br></em></p>



<p><strong>La gestion de projet, notamment dans&nbsp; les phases de planification, de suivi et&nbsp; de pilotage, est « l’affaire de tous ».&nbsp;</strong></p>



<p>Mise en œuvre au travers de différentes&nbsp; méthodes selon le contexte dans lequel&nbsp; s’inscrivent les projets, elle repose sur&nbsp; du management et des outils éprouvés&nbsp; (GANTT, PERT). Cependant, l’application de&nbsp; la démarche dite « traditionnelle » s’adresse&nbsp; à des typologies de projets bien spécifiques,&nbsp; déjà menés ou dont les besoins sont clairs&nbsp; et dont chaque étape peut être décrite&nbsp; précisément. Performante lorsqu’elle est&nbsp; adaptée, elle possède toutefois plusieurs&nbsp; inconvénients : elle augmente le risque&nbsp; « d’effet tunnel » (manque de flexibilité) et&nbsp; ne permet pas d’affronter sereinement les&nbsp; aléas du besoin client. Enfin, elle n’incite&nbsp; pas au travail collaboratif et ne renforce&nbsp; pas la communication, deux facteurs clés de&nbsp; réussite.&nbsp;</p>



<p>Face à ce constat, des figures du&nbsp; développement logiciel se sont réunies&nbsp; en 2001 pour bâtir une nouvelle manière&nbsp; d’envisager la gestion de projet. De cette&nbsp; rencontre est alors né un manifeste arborant&nbsp; une nouvelle approche novatrice : l’approche&nbsp; dite « Agile ».&nbsp;</p>



<p>À la fois incrémentale et itérative pour la&nbsp; planification et l’exécution d’un projet, elle&nbsp; s’appuie sur un management collaboratif&nbsp; autour d’équipes auto-responsabilisées, se&nbsp; réunissant en semaine lors de « mêlées » de&nbsp; 10 à 15 minutes. Cette méthode recherche&nbsp; avant tout la satisfaction du client en&nbsp; incitant les équipes à être continuellement à&nbsp; l’écoute et à produire des livrables de qualité&nbsp; dans un délai restreint, répondant aux&nbsp; besoins changeants des parties prenantes.&nbsp; Le suivi et le pilotage s’enrichissent&nbsp; pour faire avancer le projet scindé en&nbsp; plusieurs étapes successives et trouver&nbsp; les solutions aux difficultés rencontrées. Cette approche se décline sous différentes&nbsp; méthodes qui permettent, de manière&nbsp; collaborative et interactive, de modéliser&nbsp; sous forme dynamique les flux de tâches&nbsp; constitutifs du projet, en s’appuyant sur&nbsp; un management visuel et sur l’intelligence&nbsp; collective de l’équipe.&nbsp;</p>



<p>Appliquée à la gestion de projet, l’approche&nbsp; « Agile », de par son mode d’avancement dit&nbsp; « petits pas par petits pas », est la solution&nbsp; à privilégier pour la gestion opérationnelle&nbsp; de projets complexes. Elle permet une&nbsp; grande réactivité face aux imprévus, en&nbsp; créant une véritable émulation au sein des&nbsp; équipes projets, tout en visant en priorité la&nbsp; satisfaction des utilisateurs.</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/">GESTION DE PROJETS : VERS DES APPROCHES DITES « AGILES »</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/gestion-de-projets-vers-des-approches-dites-agiles-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SYSTÈME DE GUIDAGE DE MONTÉE DE SONDE : CHU ROUEN</title>
		<link>/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen</link>
					<comments>/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2415</guid>

					<description><![CDATA[<p>par André Grosjean Ingénieur biomédical  CHU de Rouen et Bruno Fournier Directeur R&#38;D, Robocath Robocath a été fondée en 2009 dans le  but d’améliorer la prise en charge des  patients victimes d’accidents vasculaires  (infarctus ou AVC).   Lors d’un AVC, l’équipe médicale dispose&#160; de 4 heures après les premiers symptômes&#160; pour sauver la vie du patient et limiter les&#160; séquelles. En &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/"> <span class="screen-reader-text">SYSTÈME DE GUIDAGE DE MONTÉE DE SONDE : CHU ROUEN</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/">SYSTÈME DE GUIDAGE DE MONTÉE DE SONDE : CHU ROUEN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>par André Grosjean </strong><em>Ingénieur biomédical  CHU de Rouen et </em><strong>Bruno Fournier </strong><em>Directeur R&amp;D, Robocath</em></p>



<p><strong><br>Robocath a été fondée en 2009 dans le  but d’améliorer la prise en charge des  patients victimes d’accidents vasculaires  (infarctus ou AVC).  </strong></p>



<p>Lors d’un AVC, l’équipe médicale dispose&nbsp; de 4 heures après les premiers symptômes&nbsp; pour sauver la vie du patient et limiter les&nbsp; séquelles. En pratique, le diagnostic est&nbsp; difficile et tous les établissements de santé&nbsp; ne possèdent pas les ressources humaines&nbsp; (radiologue interventionnel) nécessaires pour&nbsp; prendre en charge le patient. Bruno Fournier,&nbsp; Directeur recherche et développement dans&nbsp; la société, nous présente R-One<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />, un robot&nbsp; de cathétérisation à la fois bénéfique pour le&nbsp; patient mais aussi pour les médecins.&nbsp;</p>



<p>Le système est constitué de deux parties.&nbsp; La première est directement au contact du&nbsp; patient et se compose d’un boîtier réutilisable,&nbsp; d’une cassette stérile à usage unique, d’un&nbsp; bras articulé et d’une tête robotique. Le reste&nbsp; du matériel, à distance de la zone stérile,&nbsp; comprend un paravent plombé ainsi que les&nbsp; commandes permettant de piloter le robot.&nbsp; À l’aide de deux joysticks, le médecin guide&nbsp; les pinces du robot dans un mouvement&nbsp; horizontal et rotatif afin de réaliser les&nbsp; gestes interventionnels. Une fois le guide&nbsp; correctement placé, le cathéter est inséré à&nbsp; l’intérieur du patient jusqu’à la lésion.&nbsp;</p>



<p>Ce robot présente de nombreux avantages,&nbsp; à la fois pour les patients, les médecins et&nbsp; l’hôpital. En effet, R-One<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> améliore le geste&nbsp; pratiqué en diminuant les faux mouvements,&nbsp; assurant ainsi une intervention contrôlée&nbsp; et sécurisée pour le patient. Le radiologue&nbsp; interventionnel n’est plus exposé aux&nbsp; rayonnements ionisants, il évite ainsi le&nbsp; développement de cancers et les troubles&nbsp; musculosquelettiques causés par le port des&nbsp; équipements de radioprotection et profite&nbsp; d’une position assise plus confortable.&nbsp; Enfin, cette plateforme robotique permet&nbsp; une augmentation de la productivité en&nbsp; réduisant le temps de l’intervention et sert&nbsp; de vitrine à l’hôpital en mettant en avant&nbsp; un enseignement moderne qui tend à se&nbsp; développer.&nbsp;</p>



<p>L’ingénieur biomédical du CHU de Rouen,&nbsp; André Grosjean, a bien compris l’enjeu&nbsp; d’utiliser des équipements innovants pour&nbsp; attirer des médecins reconnus et développer&nbsp; la patientèle de l’hôpital. C’est pourquoi le&nbsp; robot R-One<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> devrait être acquis dans&nbsp; le cadre d’un partenariat avec Robocath.&nbsp; L’automate n’attend plus que le marquage&nbsp; CE médical pour être mis en service lors&nbsp; d’études cliniques. </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/">SYSTÈME DE GUIDAGE DE MONTÉE DE SONDE : CHU ROUEN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/systeme-de-guidage-de-montee-de-sonde-chu-rouen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>EN MER : LES URGENCES EN MILIEU MARITIME</title>
		<link>/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime</link>
					<comments>/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2417</guid>

					<description><![CDATA[<p>par par Dr. Cédric LETELLIER Médecin urgentiste, Groupe  hospitalier La Rochelle-Ré-Aunis et Fabrice FONDACCI Cadre de santé, Groupe  hospitalier La Rochelle-Ré-Aunis Qu’elle soit terrestre ou maritime, la&#160; prise en charge des urgences répond&#160; à un schéma bien défini. Tout d’abord,&#160; l’appel est traité par le Service d’Aide&#160; Médicale Urgente (SAMU), plateforme&#160; téléphonique où un assistant de&#160; régulation et un médecin évaluent &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/"> <span class="screen-reader-text">EN MER : LES URGENCES EN MILIEU MARITIME</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/">EN MER : LES URGENCES EN MILIEU MARITIME</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par <strong>par Dr. Cédric LETELLIER </strong><em>Médecin urgentiste, Groupe  hospitalier La Rochelle-Ré-Aunis et </em><strong>Fabrice FONDACCI </strong><em>Cadre de santé, Groupe  hospitalier La Rochelle-Ré-Aunis</em></p>



<p><strong>Qu’elle soit terrestre ou maritime, la&nbsp; prise en charge des urgences répond&nbsp; à un schéma bien défini. Tout d’abord,&nbsp; l’appel est traité par le Service d’Aide&nbsp; Médicale Urgente (SAMU), plateforme&nbsp; téléphonique où un assistant de&nbsp; régulation et un médecin évaluent le&nbsp; degré d’urgence et la réponse à apporter.&nbsp;</strong></p>



<p>À terre, les décisions prises par le SAMU sont&nbsp; diverses : soins à domicile, consultation du&nbsp; médecin traitant ou de garde, consultation&nbsp; aux urgences ou enfin évacuation. C’est&nbsp; justement dans ce dernier cas qu’intervient le&nbsp; Service Mobile d’Urgence et de Réanimation&nbsp; (SMUR), lorsque l’évacuation nécessite la&nbsp; présence d’un médecin.&nbsp;</p>



<p>Lors d’une urgence maritime, le&nbsp; fonctionnement est similaire puisque&nbsp; les appels sont routés vers le SAMU&nbsp; maritime basé à Toulouse, où des décisions&nbsp; équivalentes sont prises : soins à bord,&nbsp; débarquement (déroutement ou accueil à&nbsp; quai) ou évacuation. Le SMUR Maritime,&nbsp; composé d’un médecin et d’un infirmier, peut&nbsp; alors être mobilisé et intervenir à l’aide d’un&nbsp; hélicoptère, de jour comme de nuit, quelles&nbsp; que soient les conditions météorologiques.&nbsp; Pour intégrer cette unité spéciale, les&nbsp; soignants suivent une formation sous forme&nbsp; de diplôme universitaire, puis sont soumis à&nbsp;&nbsp;des entraînements réguliers afin de maintenir&nbsp; leurs compétences interventionnelles.&nbsp;</p>



<p>Dans des conditions parfois périlleuses, ces&nbsp; professionnels de santé interviennent à bord&nbsp; de navires après hélitreuillage. En partenariat&nbsp; avec différents acteurs (Marine Nationale,&nbsp; pompiers, gendarmerie, etc.), l’équipe du&nbsp; SMUR est réceptionnée par un plongeur&nbsp; chargé de sécuriser l’environnement. De&nbsp; plus, pour garantir l’efficacité des soins&nbsp; apportés, le matériel médical doit également&nbsp; pouvoir être treuillé et doit répondre à une&nbsp; contrainte importante en vol : le volume. En&nbsp; effet, l’espace d’intervention dans la cabine&nbsp; est très limité et doit accueillir l’ensemble&nbsp; des équipements nécessaires à la prise en&nbsp; charge d’urgences. Mais il s’agit également&nbsp; de préserver l’autonomie du véhicule, la&nbsp; limite d’intervention étant fixée par la&nbsp; distance atteignable (environ 200 km), qui&nbsp; est réduite lorsque le chargement s’alourdit.&nbsp;</p>



<p>Bien que reposant sur le même schéma&nbsp; d’intervention que sur terre, les urgences&nbsp; en milieu maritime requièrent donc&nbsp; l’intervention de professionnels spécialisés,&nbsp; accompagnés de dispositifs médicaux&nbsp; adaptés et ce afin de garantir l’efficacité, la&nbsp; qualité et la sécurité des soins prodigués. </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/">EN MER : LES URGENCES EN MILIEU MARITIME</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/en-mer-les-urgences-en-milieu-maritime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>DANS L’ESPACE : PRISE EN CHARGE MÉDICALE DES ASTRONAUTES</title>
		<link>/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes</link>
					<comments>/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2421</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Dr. Brigitte GODARD Médecin chargé de recherche clinique à l’Institut de Médecine et de Physiologie Spatiales (MEDES) La prise en charge médicale des astronautes est complexe. Elle nécessite une connaissance précise des contraintes que subit le corps humain dans un environnement singulier : l’espace. Brigitte Godard, ancien médecin des astronautes de l’Agence Spatiale Européenne &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/"> <span class="screen-reader-text">DANS L’ESPACE : PRISE EN CHARGE MÉDICALE DES ASTRONAUTES</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/">DANS L’ESPACE : PRISE EN CHARGE MÉDICALE DES ASTRONAUTES</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Dr. Brigitte GODARD Médecin chargé de recherche clinique à l’Institut de Médecine et de Physiologie Spatiales (MEDES)</p>



<p>La prise en charge médicale des astronautes est complexe. Elle nécessite une connaissance précise des contraintes que subit le corps humain dans un environnement singulier : l’espace. Brigitte Godard, ancien médecin des astronautes de l’Agence Spatiale Européenne (ESA), nous explique les conséquences physiologiques d’un voyage à 300 km d’altitude !</p>



<p>De nombreux facteurs viennent compliquer la vie dans l’espace. L’absence de gravité entraîne une perte de masse musculaire et osseuse qui provoque un déconditionnement majeu au retour sur Terre, il est donc important de<br>pratiquer une activité physique quotidienne. Les bruits intrinsèques à la Station Spatiale Internationale (SSI) impactent l’audition. L’exposition aux radiations des particules du cosmos est responsable d’une augmentation des risques de cataractes et de cancers. L’alternance de jour et de nuit toutes les 90 minutes cause un dérèglement biologique. Enfin, le taux de CO2 à bord de la structure est de 4 à 5 fois plus élevé que sur Terre, entraînant maux de tête et d’intenses fatigues. Pour les préparer au mieux à ces conditions, la sélection des astronautes est particulièrement difficile : ils subissent une batterie de tests physiques, psychologiques et d’anglais. En effet, le travail à bord de la SSI est le fruit d’une collaboration internationale entre les agences spatiales européenne (ESA), américaine (NASA), russe (Roscosmos), canadienne (CSA) et japonaise(JAXA), ce qui nécessite une parfaite maîtrise de l’anglais. </p>



<p>Il est primordial de créer un lien fort avec l’astronaute avant son départ afin de recueillir un maximum d’informations sur son état de santé dans l’espace. Le suivi médical est assuré par vidéoconférence lors d’un entretien d’une quinzaine de minutes par semaine. Si des soins sont nécessaires ils peuvent entraîner un rapatriement sur Terre ou être prodigués par l’un des astronautes qualifiés. Certains dispositifs médicaux sont en effet présents dans la SSI, puisque l’on trouve entre autres un échographe, des produits de laboratoire et du matériel chirurgical et dentaire. À cause du manque de place et des limites de poids, ces équipements sont miniaturisés au possible, simples d’utilisation et d’une grande robustesse.</p>



<p><br> Ainsi, il reste encore beaucoup à faire dans le domaine des dispositifs médicaux transportables, afin d’apporter tout le soutien matériel dont les astronautes ont besoin.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/">DANS L’ESPACE : PRISE EN CHARGE MÉDICALE DES ASTRONAUTES</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/dans-lespace-prise-en-charge-medicale-des-astronautes/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>COORDINATION DE CRISE SUR LE TERRITOIRE</title>
		<link>/coordination-de-crise-sur-le-territoire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=coordination-de-crise-sur-le-territoire</link>
					<comments>/coordination-de-crise-sur-le-territoire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2423</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Pierick BERGERAN, Adjoint au chef du Centre Opérationnel de Régulation des Urgences Sanitaires et Sociales (CORUSS) Le 6 septembre 2017, Irma impacte de plein fouet l’île de Saint-Martinsituée dans les Caraïbes. Trois jours s’écouleront entre le passage du 1er et du 3ème ouragan, compliquant l’organisation de la réponse à cette situation exceptionnelle. Sur place, &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/coordination-de-crise-sur-le-territoire/"> <span class="screen-reader-text">COORDINATION DE CRISE SUR LE TERRITOIRE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/coordination-de-crise-sur-le-territoire/">COORDINATION DE CRISE SUR LE TERRITOIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Pierick BERGERAN, Adjoint au chef du Centre Opérationnel de Régulation des Urgences Sanitaires et Sociales (CORUSS)</p>



<p>Le 6 septembre 2017, Irma impacte de plein fouet l’île de Saint-Martin<br>située dans les Caraïbes. Trois jours s’écouleront entre le passage du 1er et du 3ème ouragan, compliquant l’organisation de la réponse à cette situation exceptionnelle. </p>



<p>Sur place, le bilan matériel est sans appel : 65% des infrastructures sont détruites et les réseaux d’électricité, d’eau et de communication sont coupés. Côté humain, on dénombre 13 décès, pas moins de 500 blessés à évacuer vers la Guadeloupe, la Martinique et la métropole ainsi qu’une grande partie de la population en état de choc.</p>



<p> Devant l’ampleur de la situation, le Secrétariat Général de Défense et de la Sécurité Nationale s’est employé auprès du Premier Ministre pour déclencher la CIC (Cellule Interministérielle de Crise). L’enjeu majeur de la coopération interministérielle était alors de mettre en place toute la partie logistique coordonnée sur place par le Préfet depuis le COD (Centre Opérationnel Départemental).Ainsi, concernant l’organisation sanitaire, des dispensaires provisoires ont été créés afin de permettre aux professionnels de santé ayant perdu leur cabinet lors de la catastrophe, de pouvoir apporter leur aide.</p>



<p>Environ 600 réservistes sanitaires, médecins, pharmaciens, infirmiers et psychologues ont également été déployés pour venir en appui des professionnels de santé locaux afin d’assurer la prise en charge des personnes dans le besoin. Il a enfin fallu mettre en place différentes actions préventives, notamment contre la survenue d’éventuelles épidémies<br> (prolifération de rats ou de moustiques par exemple).</p>



<p><br> Avec le recul, de nombreux enseignements ont pu être tirés quant à la capacité des autorités à gérer des crises d’une telle ampleur. Il est clair que des territoires aussi isolés se retrouvent rapidement très vulnérables dans ce genre de situation. La mise en place d’exercices de préparation aux risques de cyclone, associant l’ensemble des professionnels de santé (hospitaliers mais aussi libéraux…), devrait renforcer le niveau de préparation global du système de soins. La planification sanitaire pourrait également être consolidée par la mise en place d’un dispositif spécifique l’Organisation de la Réponse du système de Santé (ORSAN) DOM, sur le modèle du dispositif de l’ORSAN développé par le Ministère de la Santé.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/coordination-de-crise-sur-le-territoire/">COORDINATION DE CRISE SUR LE TERRITOIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/coordination-de-crise-sur-le-territoire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>MÉDECIN DE COMBAT AU BATACLAN</title>
		<link>/medecin-de-combat-au-bataclan/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=medecin-de-combat-au-bataclan</link>
					<comments>/medecin-de-combat-au-bataclan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:06:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2425</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Dr. Denis SAFRAN Médecin chef de la Brigade de Recherche et d’Intervention (BRI) La nuit du 13 novembre 2015, un événement tragique a marqué la France. Des terroristes ont investi le Bataclan, nécessitant l’intervention de la Brigade de Recherche et d’Intervention (BRI). Leur objectif ? Neutraliser les terroristes le plus rapidement possible pour éviter &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/medecin-de-combat-au-bataclan/"> <span class="screen-reader-text">MÉDECIN DE COMBAT AU BATACLAN</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/medecin-de-combat-au-bataclan/">MÉDECIN DE COMBAT AU BATACLAN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Dr. Denis SAFRAN Médecin chef de la Brigade de Recherche et d’Intervention (BRI)</p>



<p>La nuit du 13 novembre 2015, un événement tragique a marqué la France. Des terroristes ont investi le Bataclan, nécessitant l’intervention de la Brigade de Recherche et d’Intervention (BRI). Leur objectif ? Neutraliser les terroristes le plus rapidement possible pour éviter qu’il n’y ait plus de victimes. Denis Safran, Médecin chef qui faisait partie de la première colonne d’assaut, nous expose son rôle lors de situations extrêmes comme celle-ci. Le médecin d’une colonne d’intervention doit prendre en charge sans délai tout fonctionnaire de police blessé pendant l’assaut, mais aussi s’occuper des victimes civiles potentielles. Lors des tueries de masse,<br> le nombre de victimes interdit souvent des soins sur place autres que de survie. Il doit donc assurer la coordination de l’extraction des victimes après un tri sommaire : priorité à celles ayant une chance de survie. Il organise ensuite la prise en charge des victimes avec les sauveteurs situés en zone sécurisée (sapeurs-pompiers, SMUR). Dans ces situations, le médecin est entièrement autonome, il doit s’adapter rapidement et être inventif. Denis Safran a par exemple raconté comment à partir de simples barrières, il a pu organiser toute l’évacuation des victimes, en les utilisant comme des brancards. Ce système ingénieux lui a permis d’extraire efficacement de nombreux blessés.</p>



<p><br> Lors de ces interventions, le médecin est lourdement équipé : matériel de lutte contre les hémorragies, garrots, mais également matériel d’intubation ou encore de ventilation en plus de son gilet tactique. Tout cela pèse près de 35 kg, obligeant les médecins de combat à s’entraîner régulièrement pour assurer les secours dans ces circonstances particulières.</p>



<p><br> Suite à ces évènements tragiques, la réponse de l’État aux tueries de masse a radicalement changé. Tout d’abord au niveau sanitaire, avec la modification du plan Nombreuses Victimes (NOVI), mais également avec le Schéma National d’Intervention (SNI) : tout policier ou gendarme armé, en service ou non, témoin d’une scène de ce type, se doit d’intervenir pour mettre fin à la tuerie. La directive indiquait auparavant d’ériger un périmètre de sécurité et d’attendre les forces d’intervention adéquates : RAID, GIGN et BRI. Ces dernières sont désormais formées aux techniques de secours au combat de premier niveau afin de prendre en charge les victimes, parallèlement à l’assaut, comme ce fut le cas au Bataclan.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/medecin-de-combat-au-bataclan/">MÉDECIN DE COMBAT AU BATACLAN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/medecin-de-combat-au-bataclan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
