<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2013 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2013/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 07 Dec 2020 13:06:28 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2013 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>DU PHOTON À L’HADRON :  Un pas de géant dans le traitement par   radiothérapie du cancer</title>
		<link>/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer</link>
					<comments>/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2274</guid>

					<description><![CDATA[<p>Professeur HABRAND&#160;&#8211; &#160;Centre de Lutte contre le Cancer François Baclesse &#8211; Caen &#8211; 2013 On recense actuellement près de 200 000 actes nécessaires en radiothérapie pour traiter&#160; 350&#160;000 patients atteints de cancer. Les études statistiques prévoient qu’en 2020 les nouveaux&#160; cas de cancer auront augmenté d’environ 50%. Pour faire face, les armes actuelles sont diverses&#160;:&#160; &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/"> <span class="screen-reader-text">DU PHOTON À L’HADRON :  Un pas de géant dans le traitement par   radiothérapie du cancer</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/">DU PHOTON À L’HADRON :  Un pas de géant dans le traitement par   radiothérapie du cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Professeur HABRAND&nbsp;&#8211; &nbsp;Centre de Lutte contre le Cancer François Baclesse &#8211; Caen &#8211; 2013</p>



<p><br></p>



<p class="has-text-align-left">On recense actuellement près de 200 000 actes nécessaires en radiothérapie pour traiter&nbsp; 350&nbsp;000 patients atteints de cancer. Les études statistiques prévoient qu’en 2020 les nouveaux&nbsp; cas de cancer auront augmenté d’environ 50%. Pour faire face, les armes actuelles sont diverses&nbsp;:&nbsp; chirurgie, radiothérapie, chimiothérapie, immunothérapie, thérapie ciblées, etc. La radiothérapie&nbsp; est utilisée dans près d’un cas sur deux, ce qui fait d’elle la deuxième contributrice de guérison.&nbsp; La révolution technologique et informatique des vingt dernières années a permis la mise au&nbsp; point d’une nouvelle technique thérapeutique : l’hadronthérapie. Les hadrons font partie de la&nbsp; famille des particules lourdes chargées en radiothérapie, dont les protons ont été les plus&nbsp; étudiés à ce jour. Cette technique innovante, qui est basée sur l’accélération de protons, permet&nbsp; une distribution très originale de la dose. Pour accélérer ces particules lourdes, on utilise un&nbsp; cyclotron.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>La dose est déposée de manière précise et localisée (pic de Bragg) ce qui permet de limiter&nbsp; l’exposition des tissus sains aux alentours de la zone traitée. Cette technique est principalement&nbsp; utilisée pour le traitement des tumeurs de petite taille, mais il est néanmoins possible d’élargir&nbsp; le plateau du pic de Bragg et de s’adapter à la taille de la tumeur. Cette technique peut ainsi&nbsp; être utilisée en ophtalmologie, en neuro-oncologie (tumeurs de la base du crâne) avec des taux&nbsp; de survie excellents à dix ans et dans le traitement des enfants, où le but est surtout de les&nbsp; protéger des séquelles de l’irradiation, potentiellement très marquées à cet âge de la vie.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Des recherches sont actuellement menées pour utiliser de nouveaux types de particules (ions&nbsp; carbone) plus actives sur les tumeurs très radiorésistantes (sarcomes, mélanomes muqueux)&nbsp; ou très hypoxiques (tumeurs de grand volume), et bénéficiant de la même protection des tissus&nbsp; environnants.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>En France, il existe actuellement deux centres majeurs de proton-thérapie ; le premier, à Orsay,&nbsp; spécialisé dans les tumeurs profondes grâce à une gantry rotative tournant autour du patient et&nbsp; le second, à Nice, spécialisé dans le traitement des cancers de l’œil. Il existe huit autres projets&nbsp; français d’hadronthérapie par protons, ainsi que deux projets par ions carbone.<br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/">DU PHOTON À L’HADRON :  Un pas de géant dans le traitement par   radiothérapie du cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/du-photon-a-lhadron-un-pas-de-geant-dans-le-traitement-par-radiotherapie-du-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>APPORTS DE L’IMAGERIE à la physiopathologie des maladies dégénératives</title>
		<link>/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives</link>
					<comments>/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2278</guid>

					<description><![CDATA[<p>Professeur Francis EUSTACHE &#8211; INSERM &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 Cette présentation expose, au travers de la maladie d’Alzheimer, l’apport de l’imagerie dans la&#160; détection des maladies dégénératives.&#160; Les différentes techniques d’imagerie utilisées sont l’IRM anatomique, l’IRM fonctionnelle au&#160; repos et d’activation ainsi que la TEP avec l’utilisation de marqueurs classiques comme le FDG&#160; &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/"> <span class="screen-reader-text">APPORTS DE L’IMAGERIE à la physiopathologie des maladies dégénératives</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/">APPORTS DE L’IMAGERIE à la physiopathologie des maladies dégénératives</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Professeur Francis EUSTACHE &#8211; INSERM &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 </p>



<p> </p>



<p>Cette présentation expose, au travers de la maladie d’Alzheimer, l’apport de l’imagerie dans la&nbsp; détection des maladies dégénératives.&nbsp;</p>



<p>Les différentes techniques d’imagerie utilisées sont l’IRM anatomique, l’IRM fonctionnelle au&nbsp; repos et d’activation ainsi que la TEP avec l’utilisation de marqueurs classiques comme le FDG&nbsp; mais aussi un marqueur radio pharmaceutique plus récent utilisé pour la cancérologie : l’AV-45.&nbsp;</p>



<p>Lors du vieillissement les régions du cerveau préservées sont la partie postérieure de&nbsp; l’hippocampe, précisément le subiculum, et le gyrus cingulaire postérieur. Lors de l’examen IRM&nbsp; on visualise une atrophie de la tête de l’hippocampe, signe du début d’une maladie d’Alzheimer.&nbsp; Cependant, à la TEP, on observe un hypométabolisme du cortex cingulaire postérieur mais&nbsp; non de l’hippocampe. En réalité, l’atrophie et l’hypométabolisme se superposent dans la&nbsp; Dégénérescence Fronto-Temporale. Au stade de la MCI, c’est-à-dire que le patient souffre de&nbsp; troubles de mémoire, la TEP permet l’observation d’une modification cérébrale très en amont&nbsp; de la maladie d’Alzheimer.&nbsp;</p>



<p>L’IRM fonctionnelle au repos associée à la TEP mettent en évidence une activité de certaines&nbsp; zones du cerveau au repos sans stimulus de conscience, il s’agit du réseau repos, particulièrement&nbsp; atteint dans la maladie d’Alzheimer. L’IRM fonctionnelle d’activation consiste à faire pratiquer&nbsp; des tâches de mémoire au patient, et on s’aperçoit dans le cas de sujets atteints par la&nbsp; maladie d’Alzheimer que l’activation de certaines parties du cerveau (surtout frontales) est plus&nbsp; importante.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Ainsi, grâce à l’imagerie, on a pu mettre en évidence les étapes de la maladie qui sont, dans&nbsp; l’ordre d’apparition, la modification amyloïde très précoce (30-40 ans), la modification du&nbsp; métabolisme cérébral, l’atrophie de l’hippocampe, la MCI puis la démence.<br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/">APPORTS DE L’IMAGERIE à la physiopathologie des maladies dégénératives</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/apports-de-limagerie-a-la-physiopathologie-des-maladies-degeneratives/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouveautés en radiologie interventionnelle</title>
		<link>/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouveautes-en-radiologie-interventionnelle</link>
					<comments>/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Imagerie]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2280</guid>

					<description><![CDATA[<p>Professeur PELAGE  &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 Il y a une différence entre la radiologie diagnostique, qui correspond à l’imagerie médicale et&#160; la radiologie interventionnelle qui est de l’imagerie thérapeutique. Deux grandes catégories de&#160; radiologie interventionnelle existent : vasculaire et non vasculaire. La radiologie interventionnelle&#160; vasculaire peut être artérielle ou veineuse. Elle permet l’angioplastie, &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/"> <span class="screen-reader-text">Nouveautés en radiologie interventionnelle</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/">Nouveautés en radiologie interventionnelle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Professeur PELAGE  &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 </p>



<p>Il y a une différence entre la radiologie diagnostique, qui correspond à l’imagerie médicale et&nbsp; la radiologie interventionnelle qui est de l’imagerie thérapeutique. Deux grandes catégories de&nbsp; radiologie interventionnelle existent : vasculaire et non vasculaire. La radiologie interventionnelle&nbsp; vasculaire peut être artérielle ou veineuse. Elle permet l’angioplastie, la thrombolyse,&nbsp; l’embolisation ou encore la récupération de corps étrangers. La radiologie interventionnelle&nbsp; non vasculaire permet le drainage biliaire ou collection, la gastrostomie, la jejunostomie, la&nbsp; pose de prothèse biliaire, digestive, la recanalisation tubaire, ou encore la vertébro, cimento,&nbsp; kyphoplastie et enfin les destructions tumorales. Les Innovations en radiologie interventionnelle&nbsp; sont l’imagerie diagnostique (MDCT et IRM) et la planification de traitement. Les méthodes de&nbsp; guidage sont les rayons X, les ultrasons et l’IRM.&nbsp;</p>



<p>La radiologie interventionnelle vasculaire permet notamment les thérapies loco-régionales  hépatiques : Carcinome primitif ou secondaire du foie. On distingue les Traitements locaux entrainent une thermo-ablation qui sont utilisé avec deux techniques :  la radiofréquence et micro-ondes, et la cryoablation. Ainsi que les Traitements loco-régionaux qui existent à travers deux techniques : les thérapies intra-artérielles et l&#8217;embolisation portale. Le carcinome hépatocellulaire est la 5e tumeur la plus fréquente dans le monde avec une forte  augmentation d’incidence ces 20 dernières années dans les pays industrialisés. En France il y  a 6400 nouveaux cas par an et environ 1/3 des cirrhotiques développent un CHC. </p>



<p>Pour la radiologie interventionnelle non-vasculaire il y a la thermoablation par radiofréquence  avec un échauffement localisé qui entraine la mort cellulaire si la température est supérieure à  60°C et l’ablation par Micro-Ondes. De nouveaux outils de guidage percutané sont développés tels que la fusion d’images. Cela  permet de rendre visible en écho un nodule qui ne l’est pas, la radiofréquence hépatique  (réponse tumorale) et les HIFU (ultrasons focalisés).<br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/">Nouveautés en radiologie interventionnelle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/nouveautes-en-radiologie-interventionnelle/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>MÉDECINE NUCLÉAIRE :   imagerie multimodale en cardiologie</title>
		<link>/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie</link>
					<comments>/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Imagerie]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2282</guid>

					<description><![CDATA[<p>Professeur AGOSTINI &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 De nos jours, l’imagerie médicale fait appel à de nombreux outils et technologies qui sont des atouts majeurs pour la détection et le diagnostic des pathologies. Devant cette multiplication de  dispositif, il fut nécessaire de mettre en lien le monde de la radiologie et celui de la médecine  &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/"> <span class="screen-reader-text">MÉDECINE NUCLÉAIRE :   imagerie multimodale en cardiologie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/">MÉDECINE NUCLÉAIRE :   imagerie multimodale en cardiologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Professeur AGOSTINI &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013</p>



<p>De nos jours, l’imagerie médicale fait appel à de nombreux outils et technologies qui sont des atouts majeurs pour la détection et le diagnostic des pathologies. Devant cette multiplication de  dispositif, il fut nécessaire de mettre en lien le monde de la radiologie et celui de la médecine  nucléaire afin de favoriser l’imagerie hybride pour la cardiologie. Une des techniques consiste à combiner les données issues du scanner avec celles des gamma-caméra (TEMP Tomographie  d’Emission Mono Photonique ou SPECT en anglais et TEP Tomographie par Emission de Positons ou PET en anglais). L’intérêt est d’associer une image anatomique des vaisseaux avec une  imagerie fonctionnelle qui donne une information sur la vascularisation. Cette association entre ces deux dispositifs permet de corriger l’atténuation de l’image, ce qui augmente la qualité. On a plus d’informations et donc un meilleur diagnostique. Une autre technique consiste à combiner  la TEP avec une imagerie IRM, ces deux techniques sont très complémentaires et permettent de suivre très rapidement l’effet d’un traitement sur les cellules. </p>



<p>Depuis quelques années, est apparue la caméra CZT à base de semi-conducteur. Cette gamma caméra dédiée aux explorations cardiaques permet de réaliser le suivi de l’irrigation du sang vers le cœur lorsque le patient est au repos, ou en activité. Elle dispose d’une sensibilité accrue,  d’une meilleure résolution spatiale et énergétique (diminution des bruits de fond), une diminution de la dosimétrie de 5mSv ou 8mSv avec le scanner associé et un temps d’enregistrement divisé par deux.  </p>



<p>Le fait de disposer de ces technologies permet de mieux déceler l’ischémie myocardique, l’infarctus du myocarde et mesurer la contractilité cardiaque. Ces dispositifs réduisent le temps de manipulation et donc accroissent le nombre de consultations, ce qui permet de diminuer le temps d’attente du patient. Comme perspective d’avenir, pourquoi ne pas penser à réaliser la  combinaison entre la TEP, le scanner et l’IRM ?<br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/">MÉDECINE NUCLÉAIRE :   imagerie multimodale en cardiologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/medecine-nucleaire-imagerie-multimodale-en-cardiologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>TEXTES ET NORMES: effectivité et opposabilité</title>
		<link>/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite</link>
					<comments>/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2288</guid>

					<description><![CDATA[<p>Maître MUSSET  &#8211; Avocat &#8211; 2013 Le système juridique français s’est construit selon une pyramide dans laquelle « toute  norme reçoit sa validité de sa conformité à une norme supérieure formant ainsi un ordre hiérarchisé ».   De haut en bas, il y a tout d’abord le bloc de constitutionnalité avec la constitution de 1958, la déclaration &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/"> <span class="screen-reader-text">TEXTES ET NORMES: effectivité et opposabilité</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/">TEXTES ET NORMES: effectivité et opposabilité</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Maître MUSSET  &#8211; Avocat &#8211; 2013</p>



<p>Le système juridique français s’est construit selon une pyramide dans laquelle « toute  norme reçoit sa validité de sa conformité à une norme supérieure formant ainsi un ordre hiérarchisé ».  </p>



<p>De haut en bas, il y a tout d’abord le bloc de constitutionnalité avec la constitution de 1958, la déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789, le préambule  de la constitution de 1946, la charte de l’environnement de 2005, et les principes fondamentaux reconnus par les lois de la République. Puis, il y a le droit communautaire et les traités. Ensuite, il y a les lois organiques et ordinaires, elles sont adoptées par le Parlement. Puis, les principes généraux du droit générés par la jurisprudence. Cette dernière est contrôlée par le Conseil d’Etat qui veille à ce que les principes généraux soient respectés. Les textes qui suivent dans la  pyramide sont les règlements. Il existe plusieurs types : les décrets qui définissent le champ  d’application, la classification, et les conditions de mise en service d’une activité et les arrêtés nationaux, régionaux ou locaux. Enfin, au bas de la pyramide, on trouve les décisions individuelles  et circulaires. Les actes administratifs sont les décisions ministérielles, préfectorales dès notification, mais aussi les circulaires, les directives et les lettres d’instruction aux services.  Non publiés, ces actes ne sont normalement pas réglementaires. Le principe de l’égalité est une garantie de l’Etat de droit. En effet ses conséquences sont : la conformité de la norme  inférieure aux normes supérieures, la soumission des actes individuels aux actes réglementaires, l’opposabilité juridique. Selon le principe de légalité, les circulaires sont explicatives, n’ajoutant rien à l’ordonnancement juridique, elles n’ont pas de valeur réglementaire. Si elles ajoutent quelques chose à la loi ou au réglementaire alors elles sont le plus souvent illégales. Il y a d’autres textes comme les guides de bonne pratique, les recommandations HAS, les alertes ANSM, les décisions police sanitaire, les recommandations savantes et les normes techniques. <br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/">TEXTES ET NORMES: effectivité et opposabilité</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/textes-et-normes-effectivite-et-opposabilite/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La robotisation dans tous les établissements de santé :  mythe ou réalité ?</title>
		<link>/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite</link>
					<comments>/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Robotique]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2290</guid>

					<description><![CDATA[<p>Bertin NAHUM &#8211; PDG Medtech distingué aux « Discovery Series » &#8211; 2013 La robotisation a fait un bond spectaculaire dans le monde de la santé, devenant un élément incontournable pour les décennies futures. Cette technologie permet de réaliser des actes chirurgicaux délicats avec une meilleure précision. Ils permettent d’être le levier de performances et d’image &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/"> <span class="screen-reader-text">La robotisation dans tous les établissements de santé :  mythe ou réalité ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/">La robotisation dans tous les établissements de santé :  mythe ou réalité ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Bertin NAHUM &#8211; PDG Medtech distingué aux « Discovery Series » &#8211; 2013</p>



<p>La robotisation a fait un bond spectaculaire dans le monde de la santé, devenant un élément incontournable pour les décennies futures. Cette technologie permet de réaliser des actes chirurgicaux délicats avec une meilleure précision. Ils permettent d’être le levier de performances et d’image pour les établissements de soins.  </p>



<p>Medtech est une entreprise française crée en 2011. C’est la seule en Europe spécialisée dans la robotisation chirurgicale. L’objectif étant de répondre aux challenges que propose le monde de  la santé. En effet, se retrouvant confrontée à une exigence de plus en plus accrue, un manque de praticiens et le développement de la chirurgie mini-invasive, la robotisation peut s’avérer  être une alternative plus que possible. Confort peropératoire optimisé, meilleure vue du champ opératoire, plus grande précision et sécurisation… C’est pour cela, que cette société à mis au point deux robots répondant à toutes les attentes.  </p>



<p>Le premier, nommé « BRIGIT » est un robot d’assistance pour les opérations destinées à la  chirurgie du genou. Le second, « ROSA » est un GPS pour la neuro-chirurgie du crâne. Rosa a permis de réaliser diverses interventions visant à lutter contre la maladie de Parkinson ou de réaliser des opérations très sensibles sur des nouveaux-nés. En plus de pouvoir profiter d’un  regain de précision, Rosa ne pratique pas de stéréotaxie, ce qui rajoute un gain de temps et un confort au patient. A ce jour, plus de 1000 patients on étés opérés avec le robot Rosa. Forte de ses différents succès, la société Medtech est sur le point de concevoir un robot pour la chirurgie mini-invasive de la colonne vertébral.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/">La robotisation dans tous les établissements de santé :  mythe ou réalité ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/la-robotisation-dans-tous-les-etablissements-de-sante-mythe-ou-realite/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comment améliorer la sécurité d’utilisation des équipements ?</title>
		<link>/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements</link>
					<comments>/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[referent]]></category>
		<category><![CDATA[session techniques]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2293</guid>

					<description><![CDATA[<p>Docteur Jean-Louis BOURGAIN &#8211; Institut Gustave Roussy &#8211; 2013 Aujourd’hui, on décèle autant d’incidents avec le matériel médical qu’avec les patients, que cela concerne les services de réanimation ou d’anesthésie, les deux plus fréquents étant les pannes machines (fuite ou problème de connexion de la tuyauterie sur un respirateur par exemple) et les pannes et indisponibilités de moniteurs &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/"> <span class="screen-reader-text">Comment améliorer la sécurité d’utilisation des équipements ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/">Comment améliorer la sécurité d’utilisation des équipements ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Docteur Jean-Louis BOURGAIN &#8211; Institut Gustave Roussy &#8211; 2013</p>



<p>Aujourd’hui, on décèle autant d’incidents avec le matériel médical qu’avec les patients, que cela concerne les services de réanimation ou d’anesthésie, les deux plus fréquents étant les pannes machines (fuite ou problème de connexion de la tuyauterie sur un respirateur par exemple) et les pannes et indisponibilités de moniteurs de surveillance des paramètres vitaux.  </p>



<p>Cependant, les utilisateurs étant souvent responsables des incidents sur les équipements, le Dr. Bourgain souligne l’importance de la formation et de l’apprentissage de l’utilisation  des équipements. Les incidents et accidents liés à une mauvaise utilisation des équipements médicaux sont fréquents. Par exemple, le fait d’oublier d’allumer le respirateur du patient est  une erreur « bête » mais commune, et un accident est possible. C’est pourquoi il est également important de suivre les connaissances des utilisateurs après la formation initiale dispensée lors de l’acquisition d’un équipement. </p>



<p>Un remède à ce problème a été la constitution de groupes de travail composés d’ingénieurs biomédicaux, de praticiens et de fabricants, afin de mettre en synergie les moyens permettant d’augmenter la sécurité matérielle en anesthésie et en réanimation. Ces groupes ont donc proposé de désigner un « référent matériel » dans les services de soins concernés, qui sera l’interface entre fabricants, personnel soignant et ingénieurs biomédicaux. </p>



<p>Une fois désigné, le référent matériel est formé par l’industriel afin de disposer de connaissances techniques et médicales sur l’équipement concerné. Il aura pour missions de faire remonter les pannes et défauts d’utilisation au service biomédical, d’assister celui-ci lors de la rédaction du  cahier des charges et lors des essais d’équipements (la concertation est nécessaire) ou encore de contrôler régulièrement les connaissances des utilisateurs sur le matériel médical. <br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/">Comment améliorer la sécurité d’utilisation des équipements ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/comment-ameliorer-la-securite-dutilisation-des-equipements/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>BIOLOGIE MOLÉCULAIRE :  nouveaux outils, nouvelle stratégie</title>
		<link>/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie</link>
					<comments>/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[ADN]]></category>
		<category><![CDATA[Génome]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[séquençage]]></category>
		<category><![CDATA[session techniques]]></category>
		<category><![CDATA[trisomie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2295</guid>

					<description><![CDATA[<p>Docteur Hervé MITRE &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013 Ces dernières années ont vu le développement d’une nouvelle technique de séquençage :  le séquençage parallèle massif (NGS). C’est en 2000 que le NGS fit son apparition venant révolutionner le séquençage dominé par la technique Sanger. Avec cette nouvelle technique sont apparus une nouvelle génération d’appareils permettant &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/"> <span class="screen-reader-text">BIOLOGIE MOLÉCULAIRE :  nouveaux outils, nouvelle stratégie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/">BIOLOGIE MOLÉCULAIRE :  nouveaux outils, nouvelle stratégie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Docteur Hervé MITRE &#8211; CHU de Caen &#8211; 2013</p>



<p>Ces dernières années ont vu le développement d’une nouvelle technique de séquençage :  le séquençage parallèle massif (NGS). C’est en 2000 que le NGS fit son apparition venant révolutionner le séquençage dominé par la technique Sanger. Avec cette nouvelle technique sont apparus une nouvelle génération d’appareils permettant le séquençage d’un grand nombre de brins d’ADN de manière parallèle en un temps relativement court (on parle ici de dizaines  d’heures à des jours entiers).  </p>



<p>Cette technique a redessiné la façon de concevoir le séquençage. Alors qu’il était impensable, il y a peu, d’entreprendre le séquençage de tout le génome humain, les appareils de dernières  générations offrent désormais cette possibilité. Le principe de fonctionnement du NGS est de fragmenter un génome en de nombreux petits fragments d’ADN puis de séquencer ces fragments de manière parallèle et finir par remettre bout à bout les résultats pour avoir une vision globale du génome séquencé. Cette technique demande un puissant système informatique et n’exclue en aucun cas l’analyse médicale. </p>



<p>L’intérêt du séquençage en médecine est surtout d’ordre oncologique ainsi que dans la détection de maladie rare ou de la trisomie 21. Le séquençage permet de savoir si le génome d’un organe ou d’un tissu quelconque a muté, est altéré ou est sain. Cela offre, en plus du diagnostic, la possibilité de connaitre intimement les anomalies du génome (comme un cancer) et donc  d’adapter d’autant plus le traitement.  </p>



<p>Le coût d’un seul séquençage reste très élevé mais le fait de pouvoir séquencer tout un génome ainsi que de pouvoir effectuer le séquençage pour plusieurs patients en même temps justifie l’emploi de cette technique. Le séquençage d’un génome entier reste néanmoins inabordable pour les infrastructures hospitalières. L’ambition du NGS sera donc de diminuer le coût du  séquençage, d’optimiser la gestion de données et de se soumettre à des normes et contrôles qualité encore à définir. <br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/">BIOLOGIE MOLÉCULAIRE :  nouveaux outils, nouvelle stratégie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/biologie-moleculaire-nouveaux-outils-nouvelle-strategie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Acquisition par location financière</title>
		<link>/acquisition-par-location-financiere/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=acquisition-par-location-financiere</link>
					<comments>/acquisition-par-location-financiere/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2284</guid>

					<description><![CDATA[<p>Olivier COULON  &#8211; Area Sales Manager Healthcare &#8211; CHG de Meridian &#8211; olivier.coulon@chg-meridian.com &#8211; 2013 De nos jours il existe plusieurs moyens, pour un ingénieur biomédical, d’acquérir un équipement sans forcément passer par l’achati. Dans le domaine de l’acquisition, la location est de plus en plus d’actualité en vue des conjonctures financières souvent difficiles et des &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/acquisition-par-location-financiere/"> <span class="screen-reader-text">Acquisition par location financière</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/acquisition-par-location-financiere/">Acquisition par location financière</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Olivier COULON  &#8211; Area Sales Manager Healthcare &#8211; CHG de Meridian &#8211; olivier.coulon@chg-meridian.com &#8211; 2013</p>



<p>De nos jours il existe plusieurs moyens, pour un ingénieur biomédical, d’acquérir un équipement sans forcément passer par l’achati. Dans le domaine de l’acquisition, la location est de plus en plus d’actualité en vue des conjonctures financières souvent difficiles et des contraintes fortes des techniques de soins. Avec l’apparition de ces nouveaux moyens d’acquisition, on assiste à la professionnalisation du travail d’acheteur ; travail qui demande de connaitre au mieux les options d’acquisitions ainsi que leurs avantages et inconvénients. Ce travail fait bien souvent partie  du paysage des tâches de l’ingénieur biomédical, d’où l’importance d’apprendre à connaitre l’acquisition par location financière ou d’être bien conseillé. </p>



<p>Après une prise de distance face à l’acquisition par location, les ingénieurs biomédicaux constatent bien souvent que ce moyen permet pourtant de s’adapter rapidement à la mutation d’un service médical ou d’une technique de soins sans pour autant avoir à générer un achat coûteux pour  l’établissement de soins. A l’heure actuelle, les techniques, et donc les équipements, évoluent très rapidement ; acheter un appareil pour le voir se démoder ou avoir à le renouveler après quelques temps n’est donc pas une option valable. La mise à disposition, de plus ou moins courte durée, par location, est donc une option tout à fait viable dans le cas d’équipements étant dédiés à des techniques de soins et des technologies en constante mutation.  </p>



<p>L’acquisition par location offre d’autres avantages que celui de s’adapter au changement. En effet, elle permet aux établissements de se dédouaner des contraintes de recyclage des équipements, d’obtenir plus de souplesse dans les contrats, d’optimiser les loyers, etc. La location financière est donc un moyen d’acquisition qu’il est aujourd’hui intéressant de prendre en compte lors d’un projet d’achat. Les principales centrales d’achat proposent déjà des services de consultations et d’études comparatives pour des acquisitions avec ou sans location. La démocratisation de ce moyen d’acquisition étant relativement récente, il est bon de la prendre en compte sans pour autant l’appliquer à tous les équipements (coûteux ou peu spécialisés particulièrement).<br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/acquisition-par-location-financiere/">Acquisition par location financière</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/acquisition-par-location-financiere/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le management par le sport : l’esprit d’équipe</title>
		<link>/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe</link>
					<comments>/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:05:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2013]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Retour d'expérience]]></category>
		<category><![CDATA[session plénières]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2286</guid>

					<description><![CDATA[<p>Francis COSTA &#8211; Entraîneur de l’équipe de France de rugby agricole &#8211; francis.costa@ffr.fr &#8211; 2013 Cette présentation souligne au travers de l’exemple du sport, l’importance du management lors de la conduite d’un projet. C’est au 19ème siècle en Angleterre, suite aux violences dans les établissements scolaires que le  rugby a vu le jour afin de proposer un &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/"> <span class="screen-reader-text">Le management par le sport : l’esprit d’équipe</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/">Le management par le sport : l’esprit d’équipe</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Francis COSTA &#8211; Entraîneur de l’équipe de France de rugby agricole &#8211; francis.costa@ffr.fr &#8211; 2013 </p>



<p>Cette présentation souligne au travers de l’exemple du sport, l’importance du management lors de la conduite d’un projet. C’est au 19<sup>ème</sup> siècle en Angleterre, suite aux violences dans les établissements scolaires que le  rugby a vu le jour afin de proposer un sport d’engagement. En effet, combat et combativité sont les maîtres mots de cette discipline, « vivre c’est combattre ». A l’image des « Forces Basques » issues du monde agricole, le rugby s’est développé grâce au monde ouvrier. </p>



<p>Au rugby la valeur est liée à l’effort produit et non à la célébrité. « Au rugby, il y a ceux qui  jouent au piano&#8230; et ceux qui les déménagent » Pierre DANOS. Il est important de toujours se référer, pour une recherche d’efficacité et d’épanouissement, aux notions communes à tous les actes de la vie qui sont le combat. La vie est un combat avec des règles, mais toujours en s’accordant des moments de convivialité. </p>



<p>Le combat réunit la maîtrise de soi, le courage, l’humilité, la détermination et l’altruisme.  Afin de pouvoir mener un projet en toute sécurité il faut instaurer des règles qui sont basées sur l’expertise, l’efficience, l’adaptabilité, l’anticipation et une notion essentielle, le respect. Le  troisième pilier, la convivialité s’appuie sur la communication, le partage, l’individualisation,  l’écoute et l’efficacité. Le plaisir permet une réussite valorisée qui est source de meilleurs résultats. </p>



<p style="text-align:center">Gagner le combat, avancer à chaque impact, faire reculer l’adversaire, avancer en attaque, voilà les maîtres mots de la réussite d’un projet ! <br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/">Le management par le sport : l’esprit d’équipe</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/le-management-par-le-sport-lesprit-dequipe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
