<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2012 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2012/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2012 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>LASER FEMTOSECONDE POUR CHIRURGIE  DE LA CATARACTE</title>
		<link>/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte</link>
					<comments>/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2231</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cédric SCHWEITZER, Praticien hospitalier au service d’ophtalmologie &#8211; CHU de Bordeaux La cataracte est une opacification progressive du cristallin, liée à l&#8217;âge. Cette pathologie est la&#160; première cause de cécité dans le monde et représente donc un problème de santé publique. En&#160; 2020, on estime à 40 millions le nombre de personnes aveugles à cause de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/"> <span class="screen-reader-text">LASER FEMTOSECONDE POUR CHIRURGIE  DE LA CATARACTE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/">LASER FEMTOSECONDE POUR CHIRURGIE  DE LA CATARACTE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Cédric SCHWEITZER, Praticien hospitalier au service d’ophtalmologie &#8211; CHU de Bordeaux </p>



<p></p>



<p>La cataracte est une <strong>opacification progressive du cristalli</strong>n, liée à l&rsquo;âge. Cette pathologie est la&nbsp; première cause de cécité dans le monde et représente donc un problème de santé publique. En&nbsp; 2020, on estime à 40 millions le nombre de personnes aveugles à cause de la cataracte. Le coût de&nbsp; prise en charge d&rsquo;une cécité est supérieur au coût global de prise en charge chirurgicale. Ainsi, en&nbsp; France, 668 277 actes ont été effectués (2010) pour un coût annuel de <strong>900 millions d&rsquo;euros </strong>pour la&nbsp; sécurité sociale.&nbsp;</p>



<p>Actuellement, la technique utilisée pour traiter la cataracte est la <strong>phacoémulsification</strong>. Le laser&nbsp; femtoseconde apporte une nouvelle technologie chirurgicale, les incisions laser étant beaucoup plus&nbsp; précises et reproductibles par rapport à un acte manuel. De plus, le taux d&rsquo;endophtalmie attendu est&nbsp; plus faible. Le <strong>laser femtoseconde </strong>interagit avec les tissus par ionisation moléculaire. On observe la&nbsp; formation d&rsquo;un plasma suivi d&rsquo;une bulle de cavitation entraînant une photodisruption tissulaire. La&nbsp; longueur d&rsquo;onde utilisée est de 1000 nm et la durée d&rsquo;impulsion va de 200 à 800 femtosecondes, ce&nbsp; qui entraîne très peu de dommages collatéraux étant donné la brève durée d&rsquo;impulsion. Une&nbsp; association de plusieurs impacts a pour conséquence une découpe en timbre-poste.&nbsp;</p>



<p>Cette technologie aboutit à trois challenges. Premièrement, le système d&rsquo;imagerie qui peut être de&nbsp; type OCT (Time domain ou Spectral domain) ou 3D-CSI. Deuxièmement, le système d&rsquo;interface œil machine pour immobiliser l&rsquo;œil, par aplanation ou par interface liquidienne. Troisièmement, le&nbsp; faisceau laser dont la performance dépend du degré d&rsquo;ouverture numérique, de l&rsquo;espacement des&nbsp; spots, de l&rsquo;énergie et de la durée du spot.&nbsp;On note donc de <strong>nombreux avantages </strong>pour la technologie par laser femtoseconde en comparaison&nbsp; avec la technique actuelle de phacoémulsification. Les <strong>incisions cornéennes et capsulorhexis </strong>sont&nbsp; plus fiables, reproductibles et de taille adaptée. L&rsquo;extraction de la cataracte est facilitée et la&nbsp; prédictibilité réfractive est meilleure. </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/">LASER FEMTOSECONDE POUR CHIRURGIE  DE LA CATARACTE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/laser-femtoseconde-pour-chirurgie-de-la-cataracte/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>INNOVATION TECHNOLOGIQUE DE L’INTÉGRATION   DU BLOC OPÉRATOIRE</title>
		<link>/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire</link>
					<comments>/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2233</guid>

					<description><![CDATA[<p>par M. KALESKI, Vice président buisiness developpement  L’intégration dans le bloc opératoire est une technologie récente. A l’heure actuelle 20% des salles&#160; opératoires aux États-Unis sont équipées de ce système contre 7% en France. D’ici dix ans, 40% des&#160; salles seront équipées.&#160; Les innovations allant dans le sens de l’intégration du bloc opératoire permettent la &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/"> <span class="screen-reader-text">INNOVATION TECHNOLOGIQUE DE L’INTÉGRATION   DU BLOC OPÉRATOIRE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/">INNOVATION TECHNOLOGIQUE DE L’INTÉGRATION   DU BLOC OPÉRATOIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par M. KALESKI, Vice président buisiness developpement  </p>



<p>L’intégration dans le bloc opératoire est une technologie récente. A l’heure actuelle 20% des salles&nbsp; opératoires aux États-Unis sont équipées de ce système contre 7% en France. <strong>D’ici dix ans, 40% des&nbsp; salles seront équipées.&nbsp;</strong></p>



<p>Les innovations allant dans le sens de l’intégration du bloc opératoire permettent la gestion des&nbsp; images, de la vidéo et de l’audio. Ainsi, à partir d’un point unique de contrôle, il est possible&nbsp; d’enregistrer et envoyer des données. L’intégration a donc pour rôle de <strong>simplifier </strong>le fonctionnement&nbsp; du bloc opératoire.&nbsp;</p>



<p>La société Steris propose à travers sa gamme <strong>Harmony iQ</strong>, une solution globale d’intégration pour le&nbsp; bloc opératoire. Elle offre une solution simple, ouverte et flexible. Les établissements hospitaliers&nbsp; peuvent, entre autres, définir leurs besoins spécifiques. La Polyclinique de Francheville-Périgueux est&nbsp; le premier projet Harmony iQ à avoir vu le jour en France. Par ailleurs, chaque pays a des contraintes&nbsp; spécifiques dans ce domaine, ce qui confère au projet une certaine adaptabilité. Steris travaille avec&nbsp; de nombreux fabricants rendant son <strong>architecture flexible et universelle.&nbsp;</strong>La société se démarque par son <strong>réseau de fibre optique </strong>qui a pour avantage de n’avoir à changer&nbsp; que le modem et assure la retransmission <strong>d’image avec une qualité optimale </strong>quelle que soit la&nbsp; source d’origine. La gamme Harmony iQ possède un système tactile simple d’utilisation relié avec&nbsp; des connecteurs universels pour les équipements mobiles et les nouveaux appareils ainsi que des&nbsp; câbles hybrides garantis 20 ans. Enfin, il existe un <strong>module de routage ergonomique </strong>s’insérant&nbsp; aisément à proximité d’une salle opératoire ce qui facilite l’ajout de fonctionnalité par le simple ajout&nbsp; de carte. </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/">INNOVATION TECHNOLOGIQUE DE L’INTÉGRATION   DU BLOC OPÉRATOIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/innovation-technologique-de-lintegration-du-bloc-operatoire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ROBOT MINIATURISÉ D’ASSISTANCE À LA CHIRURGIE MINI INVASIVE</title>
		<link>/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive</link>
					<comments>/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2235</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Pascal BARRIER, Président et cofondateur de Dextérité Surgical La société Dexterite Surgical basé à Annecy a été fondée en 2008. La même année, elle est lauréate&#160; du concours national « création d’entreprise innovante ».&#160;&#160; Le robot miniaturisé présenté dans ce forum est fait pour une chirurgie laparoscopique (ou&#160; coelioscopique). Il sert principalement à réaliser &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/"> <span class="screen-reader-text">ROBOT MINIATURISÉ D’ASSISTANCE À LA CHIRURGIE MINI INVASIVE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/">ROBOT MINIATURISÉ D’ASSISTANCE À LA CHIRURGIE MINI INVASIVE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Pascal BARRIER,<strong> </strong>Président et cofondateur de Dextérité Surgical </p>



<p>La société Dexterite Surgical basé à Annecy a été fondée en 2008. La même année, elle est lauréate&nbsp; du concours national « <strong>création d’entreprise innovante </strong>».&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Le robot miniaturisé présenté dans ce forum est fait pour une <strong>chirurgie laparoscopique </strong>(ou&nbsp; coelioscopique). Il sert principalement à réaliser des gestes chirurgicaux difficiles tels que&nbsp; l’<strong>anastomose</strong>, suture entre l’urètre et la vessie après la prostatectomie.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Les principaux inconvénients des techniques classiques sont le manque de mobilité intracorporelle,&nbsp; les problèmes de vision et la posture inconfortable mais elles permettent de réduire les saignements&nbsp; et la douleur, ce qui est une avancée considérable pour le confort du patient. En ce qui concerne le&nbsp; <strong>robot Da Vinci</strong>, il permet une <strong>vision 3D </strong>et <strong>meilleure maniabilité </strong>dans le patient, cependant il oblige&nbsp; à <strong>changer les habitudes du bloc </strong>et demande un <strong>coût d’investissement important</strong>.&nbsp;</p>



<p>Ce nouveau dispositif <strong>Robot Dextérit</strong>é, à moins de 50 000€, est composé de <strong>trois parties </strong>: un bras&nbsp; articulé à changer tous les 10 usages, un boîtier électronique et une poignée de commande&nbsp; ressemblant à une manette de jeu. Le bras et la poignée ne pèsent que <strong>600 grammes </strong>et améliorent&nbsp; le <strong>confort </strong>du chirurgien. De plus avec ses 7 degrés de liberté, le robot apporte donc une <strong>précision&nbsp;</strong></p>



<p><strong>optimale</strong>.&nbsp;</p>



<p>Pour la réalisation de ce robot, des études ont été faites aux côtés de 250 chirurgiens. Une analyse&nbsp; des gestes de ces derniers par des capteurs a permis de rendre le robot intuitif. Il a obtenu le&nbsp; marquage CE en 2011 et est <strong>classé IIa</strong>. De plus, il a été validé cliniquement dans 21 centres&nbsp; européens dont 10 en France.&nbsp;</p>



<p>Actuellement, Dexterite Surgical est en phase de commercialisation et plusieurs robots ont déjà été&nbsp; installés en France.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/">ROBOT MINIATURISÉ D’ASSISTANCE À LA CHIRURGIE MINI INVASIVE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/robot-miniaturise-dassistance-a-la-chirurgie-mini-invasive/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SÉCURITÉ EN IRM</title>
		<link>/securite-en-irm/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=securite-en-irm</link>
					<comments>/securite-en-irm/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2239</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Cristina BERTINI, Ingénieur hospitalier en imagerie &#8211; CHU de Bordeaux L’Imagerie par Résonance Magnétique est une technique d’imagerie non irradiante très utilisée de&#160; nos jours, dont certains risques relatifs à son utilisation et à ses caractères intrinsèques méritent&#160; d’être rappelés.&#160;&#160; Concernant le champ magnétique, des précautions sont à prendre pour les patients (vérifier&#160; l’absence &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/securite-en-irm/"> <span class="screen-reader-text">SÉCURITÉ EN IRM</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/securite-en-irm/">SÉCURITÉ EN IRM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Cristina BERTINI,<strong> </strong>Ingénieur hospitalier en imagerie &#8211; CHU de Bordeaux </p>



<p><strong>L’Imagerie par Résonance Magnétique </strong>est une technique d’imagerie non irradiante très utilisée de&nbsp; nos jours, dont certains risques relatifs à son utilisation et à ses caractères intrinsèques méritent&nbsp; d’être rappelés.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Concernant le champ magnétique, des précautions sont à prendre pour les patients (vérifier&nbsp; l’absence de maquillage, être vigilent avec les patients porteurs d’implants, de bagues dentaires, de&nbsp; tatouages, de cicatrices…), pour le personnel d’imagerie (attention à l’attraction de matériel&nbsp; ferromagnétique), pour les autres personnels (personnes de ménage, les électriciens, le personnel du&nbsp; service d’urgence&#8230; car même si le danger est souvent invisible, il existe). <strong>Par exemple sur une IRM&nbsp; 3T, en moins d’1 mètre, le champ magnétique est multiplié par 10 </strong>! Se déplacer doucement est&nbsp; donc recommandé pour ne pas ressentir d&rsquo;effets négatifs passagers. Des mesures protectrices sont à&nbsp; prendre en considération pour les IRM à partir de 3T : d’une part concernant la formation du&nbsp; personnel et d’autre part concernant la mise en place de procédures tenant compte des effets&nbsp; sensoriels.&nbsp;</p>



<p>Pour tout complément d’information, la <strong>Norme Européenne IEC 60601 </strong>-2-33 Ed 3.0 (03/2010) traite&nbsp; des « exigences particulières pour la sécurité de base et les performances essentielles des appareils&nbsp; à résonance magnétique utilisés pour le diagnostic médical. »&nbsp;</p>



<p>Par ailleurs, on notera qu’une plus grande vigilance doit être accordée sur les patients fragiles (par&nbsp; ex. patients avec implants dans les régions du myocarde ou du cerveau, pédiatrie avec des risques&nbsp; de stimulations cardiaques, ..). En effet, aucun examen IRM ne peut être pratiqué pour tout patient&nbsp; dont la température corporelle excède 39,5°C et il est très important de considérer le bruit (qui doit&nbsp; d’ailleurs être &lt;140 dB) provoqué par les bobines de gradients et ce, même pour les patients&nbsp; anesthésiés. Le bruit à 3T est très supérieurs au bruit à 1,5T.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/securite-en-irm/">SÉCURITÉ EN IRM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/securite-en-irm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ENDOMICROSCOPIE CONFOCALE PAR    MINISECONDE</title>
		<link>/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=endomicroscopie-confocale-par-miniseconde</link>
					<comments>/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2237</guid>

					<description><![CDATA[<p>par François LACOMBE, Chief Scientific Officer L’endomicroscopie confocale par miniseconde est une nouvelle méthode d’imagerie qui permet&#160; d’obtenir des images de tissus biologiques à l’échelle cellulaire, in vivo et en temps réel, lors des&#160; procédures d’endoscopie classiques. Elle est utilisée notamment dans le diagnostic précoce des&#160; cancers du tube digestif.&#160; Les cancers des tissus épithéliaux, &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/"> <span class="screen-reader-text">ENDOMICROSCOPIE CONFOCALE PAR    MINISECONDE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/">ENDOMICROSCOPIE CONFOCALE PAR    MINISECONDE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par François LACOMBE, Chief Scientific Officer </p>



<p><strong>L’endomicroscopie confocale par miniseconde </strong>est une nouvelle méthode d’imagerie qui permet&nbsp; d’obtenir des images de tissus biologiques <strong>à l’échelle cellulaire</strong>, in vivo et en <strong>temps réel</strong>, lors des&nbsp; procédures d’endoscopie classiques. Elle est utilisée notamment dans le <strong>diagnostic précoce </strong>des&nbsp; cancers du tube digestif.&nbsp;</p>



<p>Les cancers des tissus épithéliaux, dans 90% des cas, se développent en profondeur dans la&nbsp; muqueuse. Traditionnellement, le diagnostic de ces cancers est obtenu par prélèvement&nbsp; d’échantillons de tissus autrement dit les biopsies. Le prélèvement est aléatoire, donc imprécis. Il est&nbsp; de plus, invasif donc coûteux pour le patient. La multiplication des biopsies, souvent nécessaire, ne&nbsp; fait qu’aggraver ce problème. De plus, les délais nécessaires à l’examen et l’interprétation des&nbsp; biopsies interdisent une prise de décision et un geste thérapeutique immédiat.&nbsp;</p>



<p>La société française Mauna Kea Technologies a donc décidé de développer une solution qui allierait&nbsp; les avantages d’<strong>une méthode non invasive </strong>couplée à une <strong>excellente résolution. </strong>Pour cela, elle a&nbsp; <strong>combiné l’endoscopie avec la microscopie confocale, </strong>par l’utilisation d’un dispositif comportant&nbsp; d’une part une <strong>source laser </strong>et d’autre part des <strong>mini-sondes </strong>réunissant environ 30 000 <strong>fibres&nbsp; optiques, </strong>introduites dans le canal opérateur de l’endoscope jusqu’au tissu à observer. Un détecteur&nbsp; inclus dans le dispositif détecte alors la <strong>fluorescence </strong>des tissus qu’un calculateur utilise à son tour&nbsp; pour reconstruire en temps réel des images à l’échelle cellulaire, faciles à lire et à interpréter. De&nbsp; plus, la sonde, placée en bout d’endoscope, peut progresser jusqu’à des profondeurs plus importantes&nbsp; que les endoscopes, en bronchoscopie, par exemple. Il existe différents types de mini-sondes,&nbsp; réutilisables de 10 à 20 fois, et propres à chaque application. Ce dispositif a obtenu une autorisation&nbsp; de mise sur le marché dans plus de 40 pays et plus de 300 sites en sont déjà équipés dans le&nbsp; monde, dont 10 CHU en France.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/">ENDOMICROSCOPIE CONFOCALE PAR    MINISECONDE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/endomicroscopie-confocale-par-miniseconde/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LES APPLICATIONS TEP SCAN  EN CARDIOLOGIE</title>
		<link>/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-applications-tep-scan-en-cardiologie</link>
					<comments>/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2241</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Frédéric LAMARE &#38; Philippe FERNANDEZ, Equipe TEP Recherche &#8211; CNRS &#38; CHU de Bordeaux La TEP&#8211;TDM est un examen d&#8217;imagerie nucléaire combinant la TEP (tomographie par émission de&#160; positons) qui permet de repérer les cellules ayant un métabolisme anormal et le scanner qui les&#160; situe dans leur environnement anatomique. Des machines très performantes sont &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/"> <span class="screen-reader-text">LES APPLICATIONS TEP SCAN  EN CARDIOLOGIE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/">LES APPLICATIONS TEP SCAN  EN CARDIOLOGIE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Frédéric LAMARE &amp; Philippe FERNANDEZ, Equipe TEP Recherche &#8211; CNRS &amp; CHU de Bordeaux </p>



<p>La <strong>TEP</strong>&#8211;<strong>TDM </strong>est un examen d&rsquo;imagerie nucléaire combinant la TEP (tomographie par émission de&nbsp; positons) qui permet de repérer les cellules ayant un métabolisme anormal et le scanner qui les&nbsp; situe dans leur environnement anatomique. Des machines très performantes sont développées par&nbsp; Philips, Siemens et General Electric respectivement les modèles Gemini TF, Biograph mCT et&nbsp; Discovery 690.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Les avancées technologiques concernent les cristaux, les photomultiplicateurs, le temps de vol et les&nbsp; méthodes de reconstruction :&nbsp;</p>



<p>&#8211; <strong>Les cristaux </strong>LYSO ont un temps de décroissance assez faible et des performances de&nbsp; scintillation augmentées. Un autre cristal, LaBr3 est encore en cours de développement.&nbsp; &#8211; <strong>La technologie temps de vol </strong>introduit une information additionnelle sur le temps, utilisée pour&nbsp; une meilleure localisation des événements. Elle induit une amélioration considérable de la&nbsp; netteté des images reconstruites.&nbsp;</p>



<p><strong>Les méthodes de reconstruction :&nbsp;</strong></p>



<p>&#8211; Astonish TF, mise au point par Philips, utilise des cristaux LYSO de 4mm*4mm*22mm et est&nbsp; basée sur le principe de « full list mode reconstruction ».&nbsp;</p>



<p>&#8211; Vue point FX, proposée par General Electric, introduit des étapes de correction et des&nbsp; informations temporelles à chaque itération de la reconstruction 3D.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>&#8211; Optiso HD de Siemens est un système de détection incluant des cristaux LSO&nbsp; 4mm*4mm*20mm et une matrice de reconstruction 400*400. True V introduit un champ&nbsp; axial étendu de 22 cm et une résolution spatiale de 2 mm permettant une étude dynamique&nbsp; sur un organe entier.&nbsp;</p>



<p>Les trois constructeurs offrent des solutions systèmes couplées à un ECG pour <strong>les acquisitions&nbsp; synchronisées </strong>sur les battements cardiaques. Concernant la respiration, les solutions sont&nbsp; différentes : spiromètre, ceinture de pression, RPM (Varian).&nbsp;</p>



<p>Quelques innovations: Siemens HD Chest et GE Motion Free 4Dx et Rad Rx.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Malgré les améliorations apportées, leurs performances rencontrent plusieurs obstacles comme les&nbsp; effets de volume partiel, la quantification et le mouvement respiratoire.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/">LES APPLICATIONS TEP SCAN  EN CARDIOLOGIE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-applications-tep-scan-en-cardiologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ULTRASONS FOCALISÉS SOUS IRM</title>
		<link>/ultrasons-focalises-sous-irm/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ultrasons-focalises-sous-irm</link>
					<comments>/ultrasons-focalises-sous-irm/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2243</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Hervé TRILLAUD, Radiologue au service d’imagerie diagnostique et interventionnelle &#8211; CHU Bordeaux La thermothérapie par ultrasons focalisés est une technique médicale permettant l’ablation de&#160; tumeurs en concentrant des HIFU (High Intensity Focused Ultrasound) sur la zone tumorale. Ceci&#160; entraîne l’échauffement des tissus et ainsi leur destruction. Cette technique est principalement&#160; utilisée dans le traitement des &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/ultrasons-focalises-sous-irm/"> <span class="screen-reader-text">ULTRASONS FOCALISÉS SOUS IRM</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ultrasons-focalises-sous-irm/">ULTRASONS FOCALISÉS SOUS IRM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Hervé TRILLAUD, Radiologue au service d’imagerie diagnostique et interventionnelle &#8211; CHU Bordeaux</p>



<p>La <strong>thermothérapie par ultrasons focalisés </strong>est une technique médicale permettant l’ablation de&nbsp; tumeurs en concentrant des <strong>HIFU (High Intensity Focused Ultrasound) </strong>sur la zone tumorale. Ceci&nbsp; entraîne l’échauffement des tissus et ainsi leur destruction. Cette technique est principalement&nbsp; utilisée dans le traitement des <strong>fibromes utérins et des cancers de la prostat</strong>e. Elle possède comme&nbsp; avantage l’absence d’effraction cutanée chez le patient et réduit ainsi grandement le temps&nbsp; d’hospitalisation pour les patients traités. En revanche, les ultrasons focalisés peuvent entraîner une&nbsp; brûlure des tissus sains s’ils sont mal ciblés.&nbsp;</p>



<p>C’est pourquoi il est intéressant de conjuguer la thermothérapie avec une <strong>imagerie de température </strong>pour localiser en temps réel la tumeur lors de l’intervention et avoir une image anatomique précise&nbsp; de la zone tumorale. L<strong>’IRM (Imagerie par Résonance Magnétique) </strong>permet ce type d’imagerie en plus&nbsp; de proposer un très bon contraste.&nbsp;</p>



<p>La <strong>combinaison </strong>de ces deux techniques offre alors une <strong>meilleure qualité </strong>de traitement car elle&nbsp; permet de visualiser le cheminement des ultrasons et donc d’éviter les zones osseuses ou bien de&nbsp; compenser les anomalies à la surface de la peau (les cicatrices par exemple). Le praticien peut alors&nbsp; <strong>précisément régler les paramètres </strong>des ultrasons en temps réel.&nbsp;</p>



<p>Malgré tout, il existe encore plusieurs freins au développement de cette technologie, en particulier le&nbsp; coût <strong>d’investissement </strong>nécessaire à mettre en place cette technique. Le système à rajouter à une IRM&nbsp; comprend un lit intégrant le transducteur d&rsquo;ultrason focalisé, une interface avec l&rsquo;IRM incluant&nbsp; l&rsquo;imagerie de température et un générateur d&rsquo;ultrason focalisé; ce qui représente un investissement&nbsp; d’environ <strong>80% le montant de base de l’IRM</strong>. Un examen entraîne aussi <strong>l’immobilisation de la&nbsp; machin</strong>e pendant plusieurs heures et il n’y a pas encore de cotation pour cet acte à la T2A&nbsp; (Tarification A l’Activité).&nbsp;</p>



<p><strong>Le PLUS du Ptit Biomed&nbsp;</strong></p>



<p>Une autre technique en gain de popularité existe également, l&rsquo;administration de médicaments via la technique des ultrasons focalisés. Des micro-bulles contenant les agents sont injectées&nbsp; au patient. Ces micro-bulles sont très sensibles aux ultrasons et vont éclater en présence de&nbsp; ceux ci. On peut donc concentrer l’administration de ces substances à des zones restreintes et&nbsp; ainsi limiter une diffusion non voulue du médicament.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ultrasons-focalises-sous-irm/">ULTRASONS FOCALISÉS SOUS IRM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/ultrasons-focalises-sous-irm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>STATION D’EXAMEN CLINIQUE DU DOS BIOM0D</title>
		<link>/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d</link>
					<comments>/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2245</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Farad EL BAROUDI, Président AXS Medical Dans un contexte de contraintes réglementaires mais aussi budgétaires et économiques fortes, l’ère&#160; est venue de chercher à diminuer les expositions aux irradiations médicales. Néanmoins, les&#160; dorsopathies sont en constante augmentation.&#160; C’est dans cet esprit que la technique optique a été introduite dans les années 80 afin de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/"> <span class="screen-reader-text">STATION D’EXAMEN CLINIQUE DU DOS BIOM0D</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/">STATION D’EXAMEN CLINIQUE DU DOS BIOM0D</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Farad EL BAROUDI, Président AXS Medical </p>



<p>Dans un contexte de contraintes réglementaires mais aussi budgétaires et économiques fortes, l’ère&nbsp; est venue de chercher à diminuer les expositions aux irradiations médicales. Néanmoins, les&nbsp; dorsopathies sont en constante augmentation.&nbsp;</p>



<p>C’est dans cet esprit que la technique optique a été introduite dans les années 80 afin de réaliser les&nbsp; premiers examens cliniques du rachis en diminuant pour les patients les risques liés à l’irradiation,&nbsp; accumulés notamment par la réalisation de plusieurs radiographies. Mais les capacités informatiques&nbsp; limitées en ont fait une technique sous-utilisée.&nbsp;</p>



<p>L’émergence aujourd’hui d’un nouveau dispositif Mmédical, le système <strong>Biomod</strong><strong><sup>TM</sup></strong>, a permis d’allier&nbsp; design, performance et ergonomie, à l’analyse clinique de pathologies rachidiennes. La station est&nbsp; précise, l’examen est rapide et <strong>non invasif</strong>.&nbsp;</p>



<p>Compatible avec tous les systèmes de radiologie existants sur le marché, la technologie Biomod<sup>TM</sup> permet d’accéder à une reconstruction tridimensionnelle du rachis et du relief du dos du <strong>patient en&nbsp; charge</strong>, à partir des radiographies prescrites en routine dans des cliniques standard. Cette innovation&nbsp; permet de rehausser considérablement le niveau d’informations et d’analyses issues des&nbsp; radiographies pour une meilleure prise en charge et une meilleure implication des patients.&nbsp;</p>



<p><strong>Le PLUS du Ptit Biomed&nbsp;</strong></p>



<p>Un système radiodiagnostique 3D est également produit par la société EOS-Imaging. Leur&nbsp; console sterEOS<sup>®</sup> permet la modélisation 3D personnalisée du squelette du patient dans sa&nbsp; position naturelle debout et le calcul automatique des mesures cliniques associées. Le résultat&nbsp; obtenu devient un modèle personnalisé de chaque patient qui va permettre d’assurer un&nbsp; traitement adapté tout au long de la chaine de soin.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/">STATION D’EXAMEN CLINIQUE DU DOS BIOM0D</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/station-dexamen-clinique-du-dos-biom0d/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>NOUVELLE DÉMARCHE EN MATIÈRE DE RÉDUCTION DE DOSE EN SCANOGRAPHIE</title>
		<link>/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie</link>
					<comments>/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2247</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Roger DELEPAULE, Directeur de marché scanner et Xray La réduction de la dose patient est au cœur des préoccupations, tant en radiologie qu’en scanner, au&#160; point de devenir l’une des principales priorités dans le développement des nouveaux appareils.&#160; Dans le cas du scanner, on trouve parmi les moyens les plus efficaces les reconstructions itératives.&#160; &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/"> <span class="screen-reader-text">NOUVELLE DÉMARCHE EN MATIÈRE DE RÉDUCTION DE DOSE EN SCANOGRAPHIE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/">NOUVELLE DÉMARCHE EN MATIÈRE DE RÉDUCTION DE DOSE EN SCANOGRAPHIE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Roger DELEPAULE, Directeur de marché scanner et Xray </p>



<p><strong>La réduction de la dose patient </strong>est au cœur des préoccupations, tant en radiologie qu’en scanner, au&nbsp; point de devenir l’une des principales priorités dans le développement des nouveaux appareils.&nbsp;</p>



<p>Dans le cas du scanner, on trouve parmi les moyens les plus efficaces les reconstructions itératives.&nbsp; Cette méthode de traitement algébrique offre un niveau de bruit très inférieur à celui induit par <strong>la&nbsp; méthode analytique </strong>actuelle de <strong>rétroprojection filtrée</strong>. Obtenir un niveau de bruit fortement réduit&nbsp; permet alors de réduire l’émission de dose en conséquence.&nbsp;</p>



<p>Cependant, les rétroprojections filtrées sont très complexes, étant données les nombreuses données à&nbsp; prendre en compte :&nbsp;&nbsp;</p>



<p>&#8211; Les paramètres d’image et la physionomie du patient sont analysés afin d’obtenir les bruits&nbsp; électroniques et quantiques du détecteur pour les réduire au maximum à l’aide de modèles&nbsp; statistiques.&nbsp;</p>



<p>&#8211; Les images sont ensuite reconstruites tout en étant comparées à différents modèles&nbsp; anatomiques, ce qui permet d’améliorer la résolution spatiale sans pour autant nuire à la&nbsp; résolution en contraste.&nbsp;</p>



<p>Cette méthode, l<strong>’AIDR3D </strong>(Adaptative Iterative Dose Reduction), permet par la reconstruction itérative&nbsp; de réduire la dose jusqu’à 75%.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>De par l’importante diversité de types d’examens, les morphologies des patients et les habitudes des&nbsp; manipulateurs radio, la dose en scanner varie de façon relativement importante entre chaque patient.&nbsp; Les outils de réduction de dose traitent donc chaque examen individuellement afin d’ajuster les&nbsp; différents paramètres d’acquisition, tout en permettant un suivi de la procédure par l’opérateur.&nbsp;</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/">NOUVELLE DÉMARCHE EN MATIÈRE DE RÉDUCTION DE DOSE EN SCANOGRAPHIE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/nouvelle-demarche-en-matiere-de-reduction-de-dose-en-scanographie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SERVEURS DE POST TRAITEMENT DERNIÈRES ÉVOLUTIONS</title>
		<link>/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions</link>
					<comments>/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:07:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2012]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2261</guid>

					<description><![CDATA[<p>par Cristina Bertini, Praticien Hospitalier au CHU de Bordeaux L&#8217;utilisation de l&#8217;imagerie à l&#8217;hôpital s&#8217;est beaucoup développée, et entraîne de nouveaux besoins : elle nécessite davantage de reconstructions d&#8217;images, une pertinence des images par type de serveurs, et disposer d&#8217;un unique outil pour différents usages. La problématique est donc comment envisager l&#8217;implantation de serveurs de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/"> <span class="screen-reader-text">SERVEURS DE POST TRAITEMENT DERNIÈRES ÉVOLUTIONS</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/">SERVEURS DE POST TRAITEMENT DERNIÈRES ÉVOLUTIONS</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>par Cristina Bertini, Praticien Hospitalier au CHU de Bordeaux</p>



<p>L&rsquo;utilisation de l&rsquo;imagerie à l&rsquo;hôpital s&rsquo;est beaucoup développée, et entraîne de nouveaux besoins : elle nécessite davantage de reconstructions d&rsquo;images, une pertinence des images par type de serveurs, et disposer d&rsquo;un unique outil pour différents usages. La problématique est donc comment envisager l&rsquo;implantation de serveurs de post traitement des images?</p>



<p>On définit donc différents besoins pour différents utilisateurs. On distingue deux types : les serveurs de post traitement ou d&rsquo;application (autonome ou intégré au PACS), et les logiciels de post traitement (spécialisé). Les différents utilisateurs sont les Radiologues, Médecins nucléaires, Cliniciens. Les questions importantes à se poser sont « combien d&rsquo;utilisateurs » et « quelles applications pour quels utilisateurs ». On remarque un glissement des achats des consoles lié aux scanners/IRM vers des serveurs post traitement multimarques.</p>



<p>Le workflow (littéralement “flux de travaux”) met en avant trois principaux moyens d&rsquo;accès au serveur : le PACS, le SIR et le Dossier Patient, avec une possibilité d&rsquo;interfacer les trois systèmes. Il faut faire attention aux données extrêmement volumineuses ainsi qu&rsquo;aux standards utilisés.</p>



<p>L&rsquo;architecture et le paramétrage serveurs sont des points importants dans l&rsquo;implantation de serveurs de post traitement, notamment concernant : le dimensionnement du/des serveurs/modules (en fonction du nombre d&rsquo;utilisateurs simultanés, de logiciels utilisés et de fiabilité souhaitée) ; la redondance, la virtualisation, l’externalisation, le paiement à l&rsquo;usage, l’évolutivité du nombre d&rsquo;utilisateurs et l’évolutivité des applications ; l’attention aux « sauts de configuration » (le coût peut fortement varier en fonction du nombre d&rsquo;utilisateurs) ; et l’ergonomie, essentielle à une bonne utilisation et importante pour la formation.</p>



<p>Pour la standardisation il faut respecter le standard DICOM et les recommandations IHE.</p>



<p>Le choix d&rsquo;un serveur de post traitement implique donc réflexion, concertation, organisation, adaptation, ainsi qu’un budget évolutif car les logiciels évoluent. Il faut bien prendre en compte les besoins des utilisateurs, le workflow, et les standards. Enfin il faut réaliser des tests et vérifier les performances réelles.</p>



<p><br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/">SERVEURS DE POST TRAITEMENT DERNIÈRES ÉVOLUTIONS</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/serveurs-de-post-traitement-dernieres-evolutions/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
