<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2019 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2019/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 17 Feb 2022 15:48:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2019 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>IA et imagerie</title>
		<link>/ia-et-imagerie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ia-et-imagerie</link>
					<comments>/ia-et-imagerie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:07:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[e-santé]]></category>
		<category><![CDATA[GHT]]></category>
		<category><![CDATA[intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Logiciel]]></category>
		<category><![CDATA[Numérique]]></category>
		<category><![CDATA[Prévention]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1623</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Frédéric André, Directeur des Systèmes d’Information, CH de Valenciennes Au Centre Hospitalier (CH) de Valenciennes, l’IA et l’analyse des données du Système d&#8217;information Hospitalier (SIH) ont permis d’obtenir de nouvelles marges de manœuvres organisationnelles et budgétaires permettant de repenser l’analyse de données. Tout d’abord, le travail sur les indicateurs de santé publique est nécessaire &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/ia-et-imagerie/"> <span class="screen-reader-text">IA et imagerie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ia-et-imagerie/">IA et imagerie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Frédéric André</strong>, Directeur des Systèmes d’Information, CH de Valenciennes</p>



<p>Au Centre Hospitalier (CH) de Valenciennes, l’IA et l’analyse des données du Système d&rsquo;information Hospitalier (SIH) ont permis d’obtenir de nouvelles marges de manœuvres organisationnelles et budgétaires permettant de repenser l’analyse de données.<br></p>



<p>Tout d’abord, le travail sur les indicateurs de santé publique est nécessaire afin d’en améliorer les résultats et prendre conscience que grâce à l’IA nous pouvons penser autrement et répondre à des questions de santé publique. Cela servira à trouver de nouveaux modes de fonctionnement qui nous<br>permettront de rentrer dans un mode préventif et sortir du mode curatif de notre système de santé actuel. Dans un premier temps, une transformation numérique générale a été réalisée en prenant en compte les besoins des GHT et les besoins locaux. Mieux communiquer et collaborer sur les parcours de soins afin de récupérer de la donnée s’est montré essentielle à la révolution du CH de Valenciennes.<br></p>



<p>L’idée est donc de produire, maîtriser les données (chaînes patients, d’objet et de DM) et de rendre celles-ci accessibles à tous sans devoir passer par des applications ou logiciels tiers, payant pour le CH et donc non mobilisable. L’intégration de données externes, provenant d’autres établissements, ont permis une alimentation du système d’information du CH de Valenciennes.<br></p>



<p>Enfin, ce système d’archive doit également être alimenté par les logiciels métiers grâce à des formats standards. L’ensemble des usages, qu’ils soient médico-économiques, des études épidémiologiques, ou de la e-santé de territoire, vont être satisfaits grâce à ce panel de données globales.<br></p>



<p>À partir de la maîtrise de ces données, l’objectif sera la mutualisation des moyens afin d’abaisser les coûts et d’obtenir une vision transversale de la data. La vision de ces data doit être générale et permettre d’être en possession d’un arbre de vie du patient et d’une classification des documents en temps réel.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ia-et-imagerie/">IA et imagerie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/ia-et-imagerie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>GHT et organisation biomédicale, état des lieux</title>
		<link>/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux</link>
					<comments>/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:07:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[GHT]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1686</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Julien DETRAZ, Ingénieur biomédical, CH Avignon &#38; Mathieu LETUTOUR, Ingénieur biomédical, CHU Angers Quelques semaines avant les journées de l&#8217;AFIB 2019, une enquête a été réalisée afin de lancer une discussion autour des Groupements Hospitaliers de Territoire (GHT). Après 2 ans, il semblait nécessaire de réaliser un état des lieux de l&#8217;impact des GHT &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/"> <span class="screen-reader-text">GHT et organisation biomédicale, état des lieux</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/">GHT et organisation biomédicale, état des lieux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Julien DETRAZ</strong>, Ingénieur biomédical, CH Avignon &amp; <strong>Mathieu LETUTOUR</strong>, Ingénieur biomédical, CHU Angers</p>



<p>Quelques semaines avant les journées de l&rsquo;AFIB 2019, une enquête a été réalisée afin de lancer une discussion autour des Groupements Hospitaliers de Territoire (GHT). Après 2 ans, il semblait nécessaire de réaliser un état des lieux de l&rsquo;impact des GHT sur l&rsquo;organisation biomédicale.<br></p>



<p>De nombreux chiffres ressortent de cette enquête. Le premier est que la mise en place des GHT n&rsquo;a pas permis aux établissements de recruter. En effet, 75% des groupements n’ont pas embauché depuis la réforme. Cette dernière a toutefois favorisé la création de Direction des Achats commune<br> (83%). Cela montre l&rsquo;envie de grouper les achats afin d&rsquo;obtenir les meilleurs prix. La fonction d’acheteur devient d’ailleurs un métier à part entière au sein des GHT.<br></p>



<p>Une des principales difficultés est la communication entre établissements supports et parties. Il n&rsquo;existe que peu d&rsquo;outils de communication spécifiques collaboratifs notamment pour le partage des documents. De plus, seuls 17% des établissements supports ont intégré l&rsquo;inventaire GHT au sein de leur GMAO et près d&rsquo;un sur deux prépare la mise en place d&rsquo;une politique de maintenance commune.<br> Les techniciens itinérants ont fait leur apparition dans 14% des GHT.<br> Pour les établissements supports, les ressources humaines insuffisantes et la perte de temps induite par le groupement sont à l&rsquo;origine des difficultés. La réticence des établissements parties est également difficile à surmonter. Les établissements parties souhaiteraient quant à eux plus de prêts d&rsquo;équipements (67%) et une certaine aide à la gestion de la réglementation (63%).<br></p>



<p>En résumé, les établissements parties attendent une réelle implication des établissements supports tout en gardant leur autonomie. Les GHT sont parfois vus comme un poids par les établissements supports, là où d’autres ont déjà obtenu des résultats. C’est pourquoi certains les considèrent comme une opportunité à saisir, avec son lot de risques. Il est peut-être encore trop tôt pour tirer les conclusions réelles de l’apport de la création des GHT.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/">GHT et organisation biomédicale, état des lieux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/ght-et-organisation-biomedicale-etat-des-lieux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gestion de la file active, Optimisation de la planification des patients</title>
		<link>/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients</link>
					<comments>/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:07:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[CONWIP]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[Radiologie]]></category>
		<category><![CDATA[Radiothérapie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1662</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Frederik Crop, Centre Oscar Lambret La gestion de la file active, aussi appelée «&#160;workflow&#160;» est un axe primordial d’optimisation du fonctionnement d’un service de radiothérapie ou d’un hôpital. Les exemples et théories présentés sont basés sur le livre «&#160;Factory Physics&#160;» et adaptés au cas d’un flux de patients. Toute la complexité dans l’organisation du &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/"> <span class="screen-reader-text">Gestion de la file active, Optimisation de la planification des patients</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/">Gestion de la file active, Optimisation de la planification des patients</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Frederik Crop</strong>, Centre Oscar Lambret</p>



<p>La gestion de la file active, aussi appelée «&nbsp;workflow&nbsp;» est un axe primordial d’optimisation du fonctionnement d’un service de radiothérapie ou d’un hôpital. Les exemples et théories présentés sont basés sur le livre «&nbsp;Factory Physics&nbsp;» et adaptés au cas d’un flux de patients.<br></p>



<p>Toute la complexité dans l’organisation du flux patient est d’anticiper et de contrôler la forte variabilité du flux. En effet, les facteurs humains tels que le temps d’examen, l’heure d’arrivée des patients et par conséquent le temps d’attente n’est jamais parfaitement maîtrisé. Un des indicateurs souvent utilisé pour caractériser l’efficacité d’un service est le taux d’occupation machine. Celui-ci est généralement comparé à un indicateur représentatif de la qualité des soins&nbsp;: le temps d’attente moyen du patient.<br> Ainsi, toute gestion de flux patient résulte d’un compromis entre temps d’attente moyen, occupation machine et nombre de patients par heure.<br></p>



<p>Les simulations étudiées mettent également en évidence l’impact des pannes d’équipements sur le flux patient. Une machine présentant des pannes mineures régulières sera moins pénalisante qu’une autre réalisant des pannes lourdes de manière occasionnelle. Une étude globale montre également qu’une occupation relativement haute (95%) n’est pas optimale du fait de la forte variabilité des patients. Un tel choix d’occupation ne permet pas d’absorber les perturbations (pic de visite, panne machine…). Dans le cadre d’une extension de service par exemple, la simulation nous démontre qu’il est plus avantageux de choisir une mise en parallèle d’équipements identiques car cette organisation permet de réduire la variabilité des examens et offre la possibilité de mettre en place un binôme de médecins. Un gain de temps en cas d’indisponibilité d’un soignant est donc réalisé.<br></p>



<p>D’une manière générale, l’optimisation du flux patient se fait selon les axes suivants. Premièrement, accepter d’avoir des temps morts dans les services permet de gagner du temps dans la globalité du processus. On peut également utiliser la rétro-planification conventionnelle uniquement dans les processus à faible variabilité (préparation de produits par exemple). Pour finir, il est possible de mettre en place un système de constant work in progress (CONWIP) dans les processus présentant une variabilité. La méthode ConWip est utilisée pour réduire au mieux les délais de traitement.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/">Gestion de la file active, Optimisation de la planification des patients</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/gestion-de-la-file-active-optimisation-de-la-planification-des-patients/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Impact du nouveau réglement CE &#8211; DM</title>
		<link>/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=impact-du-nouveau-reglement-ce-dm</link>
					<comments>/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:02:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[CE]]></category>
		<category><![CDATA[Logiciel]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[Règlement]]></category>
		<category><![CDATA[SNITEM]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1684</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Florence OLLE, Responsable Affaires Réglementaires, SNITEM Le 26 mai 2020, la nouvelle réglementation européenne sur les dispositifs médicaux va venir modifier le travail de l’ingénieur biomédical hospitalier. Via cette nouvelle réglementation, les directives 9342 et 90385 vont être mises à jour par le règlement 2017-745, applicable aux dispositifs médicaux. Le marquage CE, toujours actif &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/"> <span class="screen-reader-text">Impact du nouveau réglement CE &#8211; DM</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/">Impact du nouveau réglement CE &#8211; DM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Florence OLLE</strong>, Responsable Affaires Réglementaires, SNITEM</p>



<p>Le 26 mai 2020, la nouvelle réglementation européenne sur les dispositifs médicaux va venir modifier le travail de l’ingénieur biomédical hospitalier.<br> </p>



<p>Via cette nouvelle réglementation, les directives 9342 et 90385 vont être mises à jour par le règlement 2017-745, applicable aux dispositifs médicaux. Le marquage CE, toujours actif avec ce changement réglementaire, sera modifié dans la voie d’obtention car de nouvelles exigences seront intégrées comme des compétences internalisées ou des visites inopinées par des organismes notifiés. Ces derniers seront placés sous contrôle européen, permettant de pallier au problème de différences d’exigence entre Etats-membres.<br>Avec ce nouveau règlement, des reclassifications vont intervenir tout particulièrement pour les logiciels (passage au minimum à la classe 2a).<br></p>



<p>La surveillance après la mise sur le marché sera également renforcée grâce à une base de données européenne des incidents de matériovigilance (signalement et traitement), et des résumés périodiques de sécurité mis en place par les fabricants. Cette base de données se veut transparente : elle sera accessible au public et recensera l’ensemble des DM disponible sur le marché européen. Ce nouveau règlement entraînera également la limitation de l’utilisation de données d’équivalence dans l’évaluation clinique (sauf si les données cliniques sont réutilisées par le fabricant à l’origine de celles-ci et pour des DM comparables).<br></p>



<p> L’identifiant unique du dispositif médical va être introduit dans le secteur de la santé, permettant une traçabilité plus efficace. Ce dernier sera relié à une base de données européenne, permettant de connaître de nombreuses informations (fabricant, alerte sécurité, …). L’accès se fera via une interface web et le téléchargement d’informations pourrait se faire dans le futur.<br></p>



<p>Dernière dimension de la nouvelle réglementation, la fabrication in-situ de DM faite dans les établissements restera possible mais sous réserve d’absence de transfert de propriété, de présence d’un système de management de la qualité, d’une documentation technique et d’une justification qu’une offre existante sur le marché ne permettra pas de répondre aux besoins du patient.</p>



<p><br></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/">Impact du nouveau réglement CE &#8211; DM</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/impact-du-nouveau-reglement-ce-dm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvelle bonne pratique d’activités connexes sur l’ingénierie biomédicale au sein d’un GHT en France</title>
		<link>/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france</link>
					<comments>/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[AAMB]]></category>
		<category><![CDATA[BPAC]]></category>
		<category><![CDATA[GHT]]></category>
		<category><![CDATA[HAS]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1690</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Gilbert Farges, Université&#160; de Technologie de Compiègne Les Groupements Hospitaliers de Territoire (GHT) ont été créés par une loi française de 2016 qui consiste à faire des regroupements d’établissements publics de santé selon une typologie de territoire. Cette loi vise l’égalité d’accès à des soins sécurisés et de qualité, ainsi qu’une rationalisation des modes &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/"> <span class="screen-reader-text">Nouvelle bonne pratique d’activités connexes sur l’ingénierie biomédicale au sein d’un GHT en France</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/">Nouvelle bonne pratique d’activités connexes sur l’ingénierie biomédicale au sein d’un GHT en France</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Gilbert Farges</strong>, Université&nbsp; de Technologie de Compiègne</p>



<p>Les Groupements Hospitaliers de Territoire (GHT) ont été créés par une loi française de 2016 qui consiste à faire des regroupements d’établissements publics de santé selon une typologie de territoire. Cette loi vise l’égalité d’accès à des soins sécurisés et de qualité, ainsi qu’une rationalisation des modes de gestion. En 2019, on compte 136 GHT en France. L’ingénierie biomédicale est un maillon à part entière dans la chaîne de la qualité perçue de notre système de santé, à ce titre, elle doit par conséquent réussir son intégration dans la gestion et la gouvernance des GHT.</p>



<p>L’élaboration d’une nouvelle “Bonne Pratique d’Activités Connexes” (BPAC) a vu le jour car aucun des référentiels existants concernant la qualité pour l’ingénierie biomédicale n’intègre la dimension GHT. De plus, la certification obligatoire des établissements de santé par la Haute Autorité de Santé (HAS) de 2020 sera conjointe pour tous les établissements d’un même GHT. C’est pourquoi l’objectif de cette BPAC, publiée dans le numéro spécial d’IRBM News 2019 Vol 40 n°5, est de préparer la certification HAS 2020 en explicitant les missions, processus et activités de l&rsquo;ingénierie biomédicale au sein d’un GHT.</p>



<p>Cette sixième bonne pratique associée au Guide des Bonnes Pratiques de l&rsquo;Ingénierie Biomédicale édité en 2011, est le fruit du travail de 13 ingénieurs biomédicaux, en 7 itérations avant d’aboutir à un produit finalisé validé par les associations professionnelles AFIB et AAMB. BPAC6 “Ingéniérie biomédicale au sein d’un GHT en France” propose 8 processus associés à 57 critères de réalisation. Elle intègre l’amélioration continue et la mesure des performances (efficacité, efficience et qualité perçue) s’approchant en cela de l’ISO 9001 et des normes métiers existantes (NF S00-170 et NF S99-172).</p>



<p>La mobilité des compétences biomédicales et la mutualisation des dispositifs médicaux entre établissements d’un même GHT sont l’un des points importants de cette BPAC 6. Les avantages directs sont pour les soignants qui exploiteront des plateaux techniques optimisés au bénéfice de la qualité et de la sécurité des soins délivrés aux patients, citoyens du territoire.</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/">Nouvelle bonne pratique d’activités connexes sur l’ingénierie biomédicale au sein d’un GHT en France</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/nouvelle-bonne-pratique-dactivites-connexes-sur-lingenierie-biomedicale-au-sein-dun-ght-en-france/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</title>
		<link>/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers</link>
					<comments>/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[BIM]]></category>
		<category><![CDATA[IEB]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[travaux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1664</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Sandrine MACHET, CHU Reims, Laurent GUCCIONE, CHU Reims &#38; Ronan KERAUDREN, chef de projet Nouvel Hôpital La construction du nouvel hôpital de Reims est l&#8217;occasion de revenir sur de nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers. L’hôpital se veut toujours plus ouvert sur son territoire. Il remplira ainsi son rôle d&#8217;établissement de recours attractif. &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/"> <span class="screen-reader-text">Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/">Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Sandrine MACHET</strong>, CHU Reims,<strong> Laurent GUCCIONE</strong>,  CHU Reims &amp; <strong>Ronan KERAUDREN</strong>, chef de projet Nouvel Hôpital</p>



<p>La construction du nouvel hôpital de Reims est l&rsquo;occasion de revenir sur de nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers. L’hôpital se veut toujours plus ouvert sur son territoire. Il remplira ainsi son rôle d&rsquo;établissement de recours attractif. Aujourd&rsquo;hui se met en place tout un projet en 3 phases avec la création de 2 nouvelles entités.<br></p>



<p style="text-align:left">La première phase correspond à la construction d&rsquo;un bâtiment de 472 lits, constitué de 8 niveaux. Les 3 étages supérieurs comprendront les hospitalisations conventionnelles ainsi que les soins intensifs.<br> Ils posséderont 4 unités de 30 lits modulables afin de s&rsquo;adapter aux besoins d’activité. La deuxième phase correspond à la construction du second bâtiment après la destruction de l&rsquo;aile de chirurgie.<br> Enfin, le projet sera conclu par la déconstruction de l&rsquo;hôpital Robert Debré. Cette dernière étape laissera de la place pour un nouveau parking et un environnement arboré. Durant tout le projet, l&rsquo;intégration du numérique et de solutions durables aura été un intérêt majeur.<br></p>



<p>La direction a clairement défini les nouveaux objectifs. Ce projet doit faciliter le parcours et la prise en charge patient. En effet, il regroupe les composantes du plateau technique comme l&rsquo;imagerie, les consultations, le bloc opératoire et interventionnel et le plateau technique de soins critiques. De plus, l&rsquo;hôtellerie est en grand développement. Après cette modernisation, 85% des chambres seront individuelles. La qualité de vie au travail entre également en compte avec la mise en place d&rsquo;une logistique d’étage gérée par une intendance dédiée.<br></p>



<p>Pour construire ce projet, il a fallu réunir énormément d&rsquo;acteurs. La Direction de Projet avec son équipe a piloté l&rsquo;ensemble. L&rsquo;hôpital s&rsquo;inscrit dans une démarche très participative. De nombreux acteurs sont intervenus pour la conception. Les ingénieurs biomédicaux ont donné leur avis pour les flux médicaux. Le service de la maintenance technique a suivi l&rsquo;électricité et la plomberie. Enfin, l&rsquo;équipe de gestion des risques a prodigué des conseils pour la sécurité incendie.<br></p>



<p>Toute la conception a été effectuée en <em>Building Information Modeling</em> (BIM). Cette méthode permet la réalisation d’une représentation virtuelle pour le tester et l’analyser avant sa construction. Le CHU de Reims a également créé des fiches IEB. Il s&rsquo;agit de fiches d&rsquo;information très pointues pour visualiser le futur bâtiment dans le cadre des interfaces équipements/bâtiments. Elles permettent aussi d&rsquo;achalander le BIM. La création d&rsquo;une base de données pour un plan d&rsquo;équipement facilite le déménagement. Il est ainsi possible d&rsquo;avoir un inventaire pièce par pièce des besoins et un chiffrage<br> financier.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/">Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chirurgie ambulatoire et Architecture</title>
		<link>/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=chirurgie-ambulatoire-et-architecture</link>
					<comments>/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[nouveaux outils]]></category>
		<category><![CDATA[SSPI]]></category>
		<category><![CDATA[UCA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1666</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Patrick HEISSAT,&#160; Ingénieur général au CHU de Bordeaux &#38; Delphine BEJI, Architecte Associée, Directrice d’Agence AIA Architecte Lyon Les architectes doivent continuellement se réinventer pour proposer une offre en adéquation avec l’évolution des pratiques médicales. Les demandes hospitalières évoluent mais s’accordent sur une volonté de rapprocher les plateaux médico-techniques pour proposer des flux rapides &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/"> <span class="screen-reader-text">Chirurgie ambulatoire et Architecture</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/">Chirurgie ambulatoire et Architecture</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Patrick HEISSAT</strong>,&nbsp; Ingénieur général au CHU de Bordeaux &amp; <strong>Delphine BEJI</strong>, Architecte Associée, Directrice d’Agence AIA Architecte Lyon</p>



<p>Les architectes doivent continuellement se réinventer pour proposer une offre en adéquation avec l’évolution des pratiques médicales. Les demandes hospitalières évoluent mais s’accordent sur une volonté de rapprocher les plateaux médico-techniques pour proposer des flux rapides pour les patients et les professionnels. Depuis quelques années, un nouvel enjeu est à prendre en compte : le virage vers l’ambulatoire. Le développement des unités de chirurgie ambulatoire (UCA) est un réel atout pour les patients. Cependant, la conception de ce type de service requiert une grande réflexion d’agencement car les flux de personnes sont nombreux et la proximité avec le bloc opératoire est essentielle.<br></p>



<p>Le parcours patient classique en ambulatoire requiert une grande coordination des équipes et une bonne organisation avec notamment un secrétariat performant. Le patient est accueilli, attend, puis fait un entretien individuel pour régler les modalités administratives. Il se change au vestiaire puis rentre au bloc opératoire pour son intervention. Il est ensuite transféré en salle de surveillance post-interventionnelle (SSPI). Une fois le patient stable, il est déplacé dans un box pour récupérer. Après quelques heures, il peut retourner au vestiaire, signer les dernières formalités et rentrer chez lui.<br></p>



<p>Mme Beji, architecte, nous évoque un projet sur la conception d’une UCA. D’année en année, le projet a fortement évolué d’une part car les tendances ont changé pour ce type de structure. Mais également car il y a eu une considérable augmentation du capacitaire en comparaison des prémices du projet, ce qui prouve l&rsquo;engouement et le développement des unités ambulatoires. Concernant l’espace de repos, les box accueillant le patient après la SSPI évoluent car ils doivent être plus efficient et faciliter la récupération, avoir si possible une vue sur l’extérieur pour que les patients se sentent bien et apaiser. Actuellement, des salons avec 4 ou 5 fauteuils sont souvent envisagés mais l’avenir se tourne désormais vers la création d’espaces <em>cocoon’s care</em> qui offrent un lieu particulier dans un espace commun avec une ambiance apaisante.<br></p>



<p>La digitalisation accompagne cette tendance vers l’ambulatoire puisque des services de e-conciergerie, des tablettes pour informer et mesurer la satisfaction des patients sont mis à disposition.</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/">Chirurgie ambulatoire et Architecture</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/chirurgie-ambulatoire-et-architecture/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour Mission Biologie</title>
		<link>/retour-mission-biologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=retour-mission-biologie</link>
					<comments>/retour-mission-biologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Analyse]]></category>
		<category><![CDATA[COFRAC]]></category>
		<category><![CDATA[Diagnostic]]></category>
		<category><![CDATA[EuroMedLab]]></category>
		<category><![CDATA[Travaux et Action menés par l'AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1647</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Sandrine Roussel, Ingénieure biomédical, CHU de Besançon &#38; Sébastien Vesseron, Ingénieur biomédical, GHU AP-HP. Nord &#8211; Université de Paris La biologie médicale est un domaine en perpétuelle évolution. Les sociétés agrandissent leurs offres pour répondre à la Loi de 2013 qui impose aux laboratoires d’avoir l&#8217;accréditation COFRAC sur 100% de leurs activités accréditées. Les &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-mission-biologie/"> <span class="screen-reader-text">Retour Mission Biologie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/retour-mission-biologie/">Retour Mission Biologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Sandrine Roussel</strong>, Ingénieure biomédical, CHU de Besançon<br> &amp; <strong>Sébastien Vesseron</strong>, Ingénieur biomédical, GHU AP-HP. Nord &#8211; Université de Paris</p>



<p>La biologie médicale est un domaine en perpétuelle évolution. Les sociétés agrandissent leurs offres pour répondre à la Loi de 2013 qui impose aux laboratoires d’avoir l&rsquo;accréditation COFRAC sur 100% de leurs activités accréditées. Les fournisseurs ont notamment développé le “post post-analytique”, c’est à dire comment le médecin va recevoir et interpréter les analyses ainsi que le “pré pré-analytique”, permettant d’accompagner le prescripteur à la juste prescription. Nous pouvons par exemple citer &#8211; pour la phase pré pré analytique &#8211; cet automate qui va analyser les tubes de prélèvement directement auprès de l’infirmière. Il va alors indiquer si les tubes sont conformes ou non. Le but est ainsi de limiter les anomalies et le nombre de prélèvements. Pour le post post-analytique, une société propose une aide à l’analyse pour la détection de cancer. C’est une plateforme qui réunit l’ensemble des informations nécessaires pour caractériser un cancer. Elle propose aussi une analyse algorithmique décisionnelle pour la prescription.<br></p>



<p>La biologie tient une place primordiale dans le diagnostic de pathologies. C’est pourquoi, pour informer ses adhérents, l’AFIB organise régulièrement des missions pour assister à des congrès et faire une étude du nouveau marché de l’analyse de biologie médicale. Cette veille technologique est ensuite publiée dans différentes revues, dont la principale est IRBM News.&nbsp;<br></p>



<p>Le processus d’intégration d’un groupe de travail est simple. Un appel à candidature est lancé en amont de la manifestation. La phase de sélection est organisée pour créer un groupe de travail qui sera dynamique et composé d’ingénieurs biomédicaux. Vient ensuite la phase de préparation à la manifestation. Cela va de la partie logistique, à l’organisation de rencontres avec des entreprises pour amorcer les échanges sur les thématiques choisies.</p>



<p>Le dernier groupe de travail constitué, s’est rendu à EuroMedLab, un congrès européen se déroulant à Barcelone. Une série d’articles a été rédigée autour des nouveautés exposées par les entreprises présentes ainsi que des articles thématiques sur la qualité, le diabète, l’analyse de l’ADN circulant ou encore la démarche d’accréditation. </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/retour-mission-biologie/">Retour Mission Biologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/retour-mission-biologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Travaux AFIB : retour missions anesthésie réanimation SRLF</title>
		<link>/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf</link>
					<comments>/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[ECMO]]></category>
		<category><![CDATA[ESICM]]></category>
		<category><![CDATA[GRADE]]></category>
		<category><![CDATA[SDRA]]></category>
		<category><![CDATA[Travaux et Action menés par l'AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1634</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Manuelle PANCZER, Ingénieur biomédical AP-HP, Ageps Comme chaque année, les congrès d’anesthésie et réanimation ont eu lieu à Paris. Ces congrès très denses proposent beaucoup d’activités. Ici, seules leurs actualités marquantes seront développées. Tout d’abord, le sepsis (réponse inflammatoire généralisée) a été largement abordé. Celui-ci est très important puisqu’il est la première cause de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/"> <span class="screen-reader-text">Travaux AFIB : retour missions anesthésie réanimation SRLF</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/">Travaux AFIB : retour missions anesthésie réanimation SRLF</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Manuelle PANCZER</strong>, Ingénieur biomédical AP-HP, Ageps</p>



<p>Comme chaque année, les congrès d’anesthésie et réanimation ont eu lieu à Paris. Ces congrès très denses proposent beaucoup d’activités. Ici, seules leurs actualités marquantes seront développées.<br> </p>



<p>Tout d’abord, le sepsis (réponse inflammatoire généralisée) a été largement abordé. Celui-ci est très important puisqu’il est la première cause de mortalité en réanimation. Grâce à la méthode <em>GRADE</em>, 93 recommandations internationales ont été mises à jour par le comité Surviving Sepsis Campaign dans différents domaines comme le diagnostic ou encore l’antibiothérapie. Celles-ci sont en accès libre sur internet.<br></p>



<p>Le deuxième thème abordé a été le Syndrome de Détresse Respiratoire Aiguë (SDRA). Sa définition a été revue par l’<em>European Society of Intensive Care Medicine</em> (ESICM). Celle-ci a donc amené de nouvelles recommandations et notamment une classification des cas en 3 catégories (légers, modérés et sévères) selon la valeur du rapport PaO2/FiO2. Dans chacune des catégories, il faut ajuster les équilibres gazeux et cardiocirculatoires, et surtout, l’oxygénation des tissus. Cette stratégie de prise en charge est à réévaluer au moins toutes les 24h.<br></p>



<p>Une étude randomisée multicentrique (EOLIA) a d’ailleurs eu lieu sur la prise en charge du SDRA. Celle-ci avait pour but de comparer 2 méthodes de traitement&nbsp;: la circulation extracorporelle (ECMO) et la ventilation mécanique. Cependant, cette étude n’a pas été à son terme en raison d’un sous-recrutement de patients et d’un crossover trop important du bras ventilation mécanique vers le bras<br> ECMO. La seule certitude statistique tirée de cette étude est que l’ECMO n’engendre pas de surmortalité. La réalisation d’étude fiable en réanimation est donc difficile. Pour réussir à obtenir des résultats statistiques satisfaisants, il faudrait s’appuyer sur une base de données internationale répertoriant tous les cas. Quand ces données seront suffisamment nombreuses, nous pourrons probablement en tirer des conclusions. Dans ce domaine, l’IA pourrait avoir sa place.<br></p>



<p>Actuellement, de nombreux travaux de recherche sont en cours pour utiliser l’IA en réanimation. Elle suscite beaucoup d’espoir mais également une certaine réticence. En effet, il demeure encore un grand nombre de difficultés&nbsp;: la qualité des données ou encore leur regroupement (<em>health data hub</em>).</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/">Travaux AFIB : retour missions anesthésie réanimation SRLF</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/travaux-afib-retour-missions-anesthesie-reanimation-srlf/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Robots et handicap cognitif : quels usages pour quels effets sur les habiletés sociales ?</title>
		<link>/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales</link>
					<comments>/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Cognition]]></category>
		<category><![CDATA[intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Relationnel]]></category>
		<category><![CDATA[Social]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1621</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Sophie SAKKA, Enseignant chercheur, Centrale Nantes Des experts ont constaté que les robots pouvaient être très utiles pour développer les capacités relationnelles des enfants autistes. À l&#8217;arrivée de ces nouveaux compagnons, utilisés comme des interlocuteurs mécaniques, ils remplaçaient le médecin dans l’interaction avec l&#8217;enfant. Malgré l&#8217;amélioration constatée, il était tout de même possible de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/"> <span class="screen-reader-text">Robots et handicap cognitif : quels usages pour quels effets sur les habiletés sociales ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/">Robots et handicap cognitif : quels usages pour quels effets sur les habiletés sociales ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par <strong>Sophie SAKKA</strong>, Enseignant chercheur, Centrale Nantes</p>



<p>Des experts ont constaté que les robots pouvaient être très utiles pour développer les capacités relationnelles des enfants autistes. À l&rsquo;arrivée de ces nouveaux compagnons, utilisés comme des interlocuteurs mécaniques, ils remplaçaient le médecin dans l’interaction avec l&rsquo;enfant. Malgré<br> l&rsquo;amélioration constatée, il était tout de même possible de faire mieux. Le développement des capacités de ces enfants autistes en matière d&rsquo;échanges sociaux est un point essentiel du travail de l&rsquo;association <em>Robots!</em>.<br></p>



<p>Le projet Rob&rsquo;Autisme a pour but d&rsquo;aider des adolescents présentant des troubles du spectre autistique à s&rsquo;ouvrir à la société. Cette fois-ci, l&rsquo;enfant n&rsquo;est pas en interaction avec le robot, mais utilise ce dernier pour échanger avec d&rsquo;autres personnes. Le but de cette initiative est la création d&rsquo;un spectacle entièrement imaginé par les adolescents. Il se construit en 20 séances de travail réparties sur 10 mois. Lors de 10 séances, les enfants vont enregistrer leur voix et créer les décors dans lesquels va évoluer le robot pendant le spectacle final. Puis, les 10 autres séances sont réservées à la<br> programmation robotique. Les enfants vont à ce moment décider des mouvements à donner au robot et des moments où ce dernier parlera. De plus, au cours de ces différents ateliers, les adolescents sont préparés en douceur à l&rsquo;ouverture aux autres, au travers l&rsquo;utilisation de l&rsquo;automate.<br></p>



<p>Enfin, la 21ème séance sera celle du spectacle. Le robot se produit devant une audience restreinte composée des familles et des membres de l&rsquo;association. Les adolescents, qui sont ici les créateurs de<br> l&rsquo;œuvre, restent légèrement en retrait. À la fin du spectacle, le moment des applaudissements est une étape cruciale. En effet, cette dernière est une interaction forte entre les enfants autistes et le public, qui représente la société extérieure.<br>Ce programme a eu des résultats très positifs depuis sa création en 2014. En effet, les familles ont pu constater de très nettes améliorations des capacités relationnelles de leurs enfants. Les parents ont également grâce à cela plus de libertés et on constate un réel soulagement dans les différents témoignages.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/">Robots et handicap cognitif : quels usages pour quels effets sur les habiletés sociales ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/robots-et-handicap-cognitif-quels-usages-pour-quels-effets-sur-les-habiletes-sociales/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
