<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2015 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2015/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2015 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Radiothérapie : les nouveaux moyens de traitement</title>
		<link>/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement</link>
					<comments>/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2129</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Pr David AZRIA Radiothérapeute, coordinateur du pôle de Radiothérapie Oncologique, Montpellier Depuis la découverte des rayons X (RX) en 1895, de nombreuses avancées ont été faites en radiologie. Dès 1903, les premiers traitements de cancers par RX se sont développés et en 1934, la radioactivité artificielle est découverte. Ces quelques notions historiques montrent que &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/"> <span class="screen-reader-text">Radiothérapie : les nouveaux moyens de traitement</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/">Radiothérapie : les nouveaux moyens de traitement</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Pr David AZRIA Radiothérapeute, coordinateur du pôle de Radiothérapie Oncologique, Montpellier</p>



<p>Depuis la découverte des rayons X (RX) en 1895, de nombreuses avancées ont été faites en radiologie. Dès 1903, les premiers traitements de cancers par RX se sont développés et en 1934, la radioactivité artificielle est découverte. Ces quelques notions historiques montrent que le développement de la thérapie par RX est ininterrompu. La compréhension des effets de l’irradiation sur les métabolismes s’est faite grâce à une collaboration avec les laboratoires de biologie. Les progrès informatiques ont eux aussi joué un rôle important dans ces avancées. L’amélioration de l’imagerie RX a révolutionné la radiothérapie.<br>
En effet, l’imagerie permet une nouvelle approche du traitement par RX qui vise à mieux protéger les tissus sains de l’irradiation. L’acquisition d’images pendant le traitement et le couplage avec d’autres systèmes d’imagerie permet aujourd’hui un repérage précis et en temps réel de la zone à traiter. Par exemple, un Scanner 4D est couplé avec un PET ou un IRM. Ainsi, cela permet de suivre la tumeur pendant son mouvement grâce à des marqueurs implantés. L’émission de RX est stoppée dès que les repères sortent d’un intervalle de confiance. Par exemple, le traitement de la prostate par Tracking Calypso utilise des signaux électromagnétiques pour repérer et suivre la prostate.<br>
La diminution des doses radioactives passe par l’utilisation des drogues systémiques. L’avenir de la radiothérapie doit intégrer l’utilisation de marqueurs prédictifs. Cette technique permet d’évaluer l’efficacité d’un traitement, de détecter une tumeur radiorésistante ou encore de cibler les patients à risque de séquelles post -traitement.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/">Radiothérapie : les nouveaux moyens de traitement</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/radiotherapie-les-nouveaux-moyens-de-traitement/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Détection et caractérisation des cellules tumorales circulantes : biopsie liquide du cancer</title>
		<link>/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer</link>
					<comments>/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2132</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Catherine ALIX -PANABIERES i Responsable du Laboratoire Cellules Circulantes Rares Humaines (LCCRH), Département de bio pathologie cellulaire et tissulaire des tumeurs, CHRU Montpellier, Université de Montpellier Dès la formation et la croissance d’une tumeur, des cellules tumorales plus agressives peuvent devenir invasives et se disséminer dans le sang. Certaines de ces cellules tumorales &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/"> <span class="screen-reader-text">Détection et caractérisation des cellules tumorales circulantes : biopsie liquide du cancer</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/">Détection et caractérisation des cellules tumorales circulantes : biopsie liquide du cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Catherine ALIX -PANABIERES i Responsable du Laboratoire Cellules Circulantes Rares Humaines (LCCRH), Département de bio pathologie cellulaire et tissulaire des tumeurs, CHRU Montpellier, Université de Montpellier</p>



<p>Dès la formation et la croissance d’une tumeur, des cellules tumorales plus agressives peuvent devenir invasives et se disséminer dans le sang. Certaines de ces cellules tumorales circulantes (CTCs) peuvent atteindre des organes distants (les os, le foie ou les poumons). L’information donnée par ces cellules peut être différente de celle fournie par les cellules de la tumeur primaire. Afin d’avoir des données précises sur ces cellules et une image en temps réel, nous procédons à cette « biopsie liquide ». La compréhension de la dissémination des CTCs est primordiale car les métastases restent la cause principale des décès. Leur analyse pourrait permettre une détection précoce d’un cancer solide, des rechutes métastatiques et une compréhension de la résistance aux thérapies.<br>
Les CTCs sont des éléments très rares dans le sang. Ainsi, une première étape d’enrichissement des CTCs est nécessaire. L’étape suivante sera de les détecter en se basant sur leurs propriétés biologiques ou physiques. Enfin, il est possible de les trier spécifiquement avec des technologies très innovantes. Une étude clinique française permet de guider le traitement de patientes atteintes d’un cancer du sein métastatique en proposant un test CTCs afin d’adapter la thérapie.<br>
Plusieurs projets européens sont en cours au laboratoire LCCRH. L’un permet de valider une nouvelle stratégie visant à analyser un volume de sang plus important que lors d’un prélèvement sanguin usuel avec une capture directe des CTCs dans la veine du patient. Un second projet concerne l’immunothérapie en traitement du cancer avec un test qui détecte les CTCs en utilisant des anticorps anti- PDL1, un récepteur qui empêche toutes détections du système immunitaire, ainsi les cellules tumorales continuent à se multiplier et ne sont plus détruites. Un troisième projet a permis d’établir une lignée CTC colique qui ouvre de nouvelles perspectives pour l’étude de cellules tumorales capables de créer de nouvelles tumeurs.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/">Détection et caractérisation des cellules tumorales circulantes : biopsie liquide du cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/detection-et-caracterisation-des-cellules-tumorales-circulantes-biopsie-liquide-du-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retours d’expérience sur l’accréditation des laboratoires de biologie</title>
		<link>/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie</link>
					<comments>/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2157</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Anne POLGE Référente « biologie délocalisée », département de biochimie du pôle laboratoire, CHU Nîmes &#8211; Marion TOLEDO Ingénieur biomédical, CHRU Montpellier &#8211; Ahmed EL BAHRI Directeur des affaires financières et du système d’information, CHRU Montpellier L’accréditation en biologie médicale et biologie délocalisée est une démarche devenue obligatoire suite aux différentes directives du &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/"> <span class="screen-reader-text">Retours d’expérience sur l’accréditation des laboratoires de biologie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/">Retours d’expérience sur l’accréditation des laboratoires de biologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Anne POLGE Référente « biologie délocalisée », département de biochimie du pôle laboratoire, CHU Nîmes &#8211; Marion TOLEDO Ingénieur biomédical, CHRU Montpellier &#8211; Ahmed EL BAHRI Directeur des affaires financières et du système d’information, CHRU Montpellier</p>



<p>L’accréditation en biologie médicale et biologie délocalisée est une démarche devenue obligatoire suite aux différentes directives du code de la santé publique.<br>
La norme NF EN ISO 22870 impose une démarche d’accréditation des analyses de biologie délocalisée. Le CHU de Nîmes a profité du renouvellement de ses automates de Gaz du Sang (GDS) pour lancer les actions afin d’obtenir l’accréditation de tous ses examens de GDS d’ici 2020. La norme oblige une réorganisation sur différents plans&nbsp;:&nbsp;la création d’un groupe d’encadrement des examens, un comité de pilotage mais également des documents de conformité d’installation, des protocoles sur les modalités d’utilisation des dispositifs et des dossiers de vérification des méthodes. Après l’implantation des automates, il a fallu une habilitation et un suivi des opérateurs par un service d’e -learning et des tests. Cette démarche a permis une optimisation de la prise en charge des examens au prix d’un changement des pratiques et d’un investissement économique.<br>
La métrologie obligatoire dans le cadre de l’accréditation des analyses biologiques peut être réalisée en interne ou externe. La solution « interne » est plus économique mais tous les établissements de santé ne sont pas en mesure de dégager du personnel sur ces activités. Celle « externe » doit être maitrisé pour éviter une dérive des dépenses&nbsp;:&nbsp;le périmètre de ce qui doit être contrôlé doit être rationalisé au maximum, les coûts doivent être négociés et l’organisation doit être adaptée.<br>
Une enquête a été menée auprès de 19 CHU afin d’estimer les coûts de l’accréditation des laboratoires de biologie médicale. Au total, le coût est en moyenne de 2,3 millions d’euros par CHU par an. L’enquête montre que les coûts sont liés à la démarche d’accréditation, à l’exploitation du laboratoire après la démarche, aux investissements nécessaires et aux prestations de services associées (équipements, travaux, ressources humaines…). L’importance du coût et le manque d’accompagnement de la part des tutelles engendrent des difficultés à supporter cette démarche.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/">Retours d’expérience sur l’accréditation des laboratoires de biologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/retours-dexperience-sur-laccreditation-des-laboratoires-de-biologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le diagnostic et le suivi oncologique par l’imagerie moléculaire</title>
		<link>/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire</link>
					<comments>/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2134</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Pr Pierre-Olivier KOTZKI Chef de Service Médecine nucléaire, CH Nîmes L’imagerie moléculaire, plus particulièrement la TEP, joue un rôle clé dans la prise en charge de plus en plus personnalisée des patients, tant en cancérologie que dans les autres domaines de la médecine. Elle permet d’étudier in vivo les mécanismes physiopathologiques à l’échelle cellulaire &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/"> <span class="screen-reader-text">Le diagnostic et le suivi oncologique par l’imagerie moléculaire</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/">Le diagnostic et le suivi oncologique par l’imagerie moléculaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Pr Pierre-Olivier KOTZKI Chef de Service Médecine nucléaire, CH Nîmes</p>



<p>L’imagerie moléculaire, plus particulièrement la TEP, joue un rôle clé dans la prise en charge de plus en plus personnalisée des patients, tant en cancérologie que dans les autres domaines de la médecine. Elle permet d’étudier in vivo les mécanismes physiopathologiques à l’échelle cellulaire et moléculaire, à l’aide de radiotraceurs qui sont indispensables pour la formation de l’image. La découverte de nouveaux radiotraceurs est au cœur des développements technologiques et stimule la conception de détecteurs adaptés.<br>
En TEP, si le Fluorodésoxyglucose (FDG) reste le plus utilisé, on constate l’arrivée en routine clinique de nouvelles molécules comme la Fluorocholine (cancer de prostate), la Fluorodopa (tumeurs cérébrales) et le FNa (tumeurs osseuses). Techniquement, il existe un fort besoin en matériel spécifique pour préparer ces nouveaux traceurs. L’apparition de générateurs dédiés (Gallium, Rubidium), d’équipements de transport ainsi que l’arrivée d’injecteurs mobiles et l’automatisation de la dispensation, vont représenter de nouveaux enjeux pour l’ingénieur biomédical. <br>
Concernant la détection en TEP, l’objectif est d’obtenir les meilleures conditions en terme de résolution spatiale et de sensibilité du détecteur. Aujourd’hui, les fournisseurs proposent de nouveaux paramètres de correction tels que&nbsp;:&nbsp; &gt; le temps de vol, indispensable pour améliorer la localisation, notamment chez les patients corpulents &gt; l’amélioration du recouvrement entre les coupes avec un déplacement continu de la table &gt; la synchronisation respiratoire &gt; l’optimisation des algorithmes de reconstruction tomographique La prochaine révolution dans ce domaine concernera la TEP numérique. Les photomultiplicateurs seront alors remplacés par des photodiodes à avalanche. <br>
Aujourd’hui toutes les caméras TEP sont couplées à un scanner à rayon X. Le remplacement du scanner X par une IRM, TEP-IRM, combine les avantages des 2 types d’imagerie. Cette innovation standardise les protocoles et réduit l’irradiation. Cependant, les défis de ce couplage sont importants et en limitent la diffusion.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/">Le diagnostic et le suivi oncologique par l’imagerie moléculaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/le-diagnostic-et-le-suivi-oncologique-par-limagerie-moleculaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quels apports de l’imagerie en coupe dans la prise en charge du cancer ?</title>
		<link>/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer</link>
					<comments>/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2136</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Hamid ZARQANE Praticien Hospitalier en Radiologie, CHU Arnaud de Villeneuve Aujourd’hui, l’imagerie en coupe, tant scanner qu’IRM, prend une place importante si ce n’est essentielle dans la prise en charge des patients atteints de cancer. La première étape est la détection qui est souvent améliorée par l’injection de produit de contraste, ce qui &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/"> <span class="screen-reader-text">Quels apports de l’imagerie en coupe dans la prise en charge du cancer ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/">Quels apports de l’imagerie en coupe dans la prise en charge du cancer ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Hamid ZARQANE Praticien Hospitalier en Radiologie, CHU Arnaud de Villeneuve</p>



<p>Aujourd’hui, l’imagerie en coupe, tant scanner qu’IRM, prend une place importante si ce n’est essentielle dans la prise en charge des patients atteints de cancer.<br>
La première étape est la détection qui est souvent améliorée par l’injection de produit de contraste, ce qui permettra d’augmenter la différence de densité entre le nodule et l’organe hôte. Il est à noter que cette injection n’est pas nécessaire au niveau du poumon car le contraste spontané entre le nodule et l’air est suffisant.<br>
Une fois le nodule détecté, il faudra pouvoir le caractériser. Cette étape est essentielle, en effet, la plupart des nodules détectés ne sont pas cancéreux et il serait anxiogène et préjudiciable pour le patient de considérer tout nodule comme suspect. Pour aider à leur classification, le radiologue se servira de caractéristiques morphologiques mais surtout évolutives. En effet, la principale différence entre un nodule bénin ou malin est que ce dernier grossit&nbsp;! Pour cela, le radiologue pourra s’aider des logiciels de volumétrie beaucoup plus précis. Quand le doute persiste, la seule solution est de réaliser une biopsie qui sera guidée dans la majorité des cas par le scanner.<br>
Le diagnostic de cancer établi, il va maintenant falloir réaliser le bilan d’extension (recherche de métastases). Ce bilan sera réalisé à la fois par le scanner et l’IRM. L’IRM de diffusion est également une technique prometteuse pour le bilan lésionnel.<br>
Le radiologue interviendra également dans la prise en charge thérapeutique du patient. Il pourra par exemple placer un coïl à côté de la lésion pour que le chirurgien puisse voir la zone à réséquer. Il pourra également « brûler » directement la lésion (radiofréquence) voire diminuer les douleurs du patient dans le cadre des métastases (cimentoplasie vertébrale).<br>
Pour conclure, nous pouvons dire que le scanner (par sa rapidité et sa résolution spatiale) et l’IRM (par sa capacité de caractérisation) sont 2 examens primordiaux et complémentaires dans la prise en charge du cancer.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/">Quels apports de l’imagerie en coupe dans la prise en charge du cancer ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/quels-apports-de-limagerie-en-coupe-dans-la-prise-en-charge-du-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Imagerie interventionnelle ou chirurgie conventionnelle: quelle stratégie ?</title>
		<link>/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie</link>
					<comments>/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2138</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Boris GUIU Radiologue, CHRU Montpellier &#8211; Jacques DOMERGUE Directeur Général de l’Institut de Cancérologie, Montpellier A l’heure actuelle, nous sommes en pleine évolution de la chirurgie avec une réelle volonté de diminuer la taille des cicatrices, jusqu’à tendre vers une suppression totale de celles-ci. L’imagerie interventionnelle apparaît alors comme une nécessité puisque l’on réduit &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/"> <span class="screen-reader-text">Imagerie interventionnelle ou chirurgie conventionnelle: quelle stratégie ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/">Imagerie interventionnelle ou chirurgie conventionnelle: quelle stratégie ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Boris GUIU Radiologue, CHRU Montpellier &#8211; Jacques DOMERGUE Directeur Général de l’Institut de Cancérologie, Montpellier</p>



<p>A l’heure actuelle, nous sommes en pleine évolution de la chirurgie avec une réelle volonté de diminuer la taille des cicatrices, jusqu’à tendre vers une suppression totale de celles-ci. L’imagerie interventionnelle apparaît alors comme une nécessité puisque l’on réduit le champ de vision direct du chirurgien. C’est donc sur l‘imagerie en coupe que l’on constate une réelle progression depuis ces dernières années (IRM interventionnel, coronarographie…). Actuellement, on imagine des interventions qui mêlent robotique et imagerie interventionnelle.<br>
On constate donc que les technologies sont en perpétuelle amélioration mais la tarification des actes représente un frein considérable. En effet, de nombreux médecins voudraient développer leur activité par l’acquisition de nouvelles machines mais la cotation de l’acte pratiquée ne leur permet pas d’être rentable. Il est urgent de trouver un compromis entre évolution et tarification. Si l’on prend l’exemple du scanner&nbsp;:&nbsp;doit-on envisager des salles mixtes, réalisant à la fois des diagnostics et une activité interventionnelle ? <br>
Pour illustrer ces propos, il nous a été présenté la thermo-ablation. Cette technique chirurgicale permet de retirer les tumeurs malignes par chauffage. En effet, on enfile des aiguilles au contact de la tumeur et l’on chauffe par radiofréquences. La taille de la tumeur est le facteur le plus important. On voit donc bien que le besoin en techniques pour imager les tumeurs (scanner, IRM, fluoroscopie…) est indispensable. Pour répondre à cette problématique, on a imaginé la fusion entre un IRM, un échographe et un scanner, avec la possibilité de placer des marqueurs sur une image qui se reportent automatiquement sur les autres. Le chirurgien peut ainsi se guider pendant l’opération suivant la technique de son choix.<br>
Au travers de cet exemple, on constate donc bien que la chirurgie conventionnelle et l’imagerie interventionnelle sont deux disciplines complémentaires et non concurrentes.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/">Imagerie interventionnelle ou chirurgie conventionnelle: quelle stratégie ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/imagerie-interventionnelle-ou-chirurgie-conventionnelle-quelle-strategie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Regroupement des laboratoires de biologie médicale du CHRU de Montpellier</title>
		<link>/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier</link>
					<comments>/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2141</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Jean-Paul CRISTOL Responsable du pôle biologie pathologie, chef de projet médical du regroupement des laboratoires de biologie médicale, CHRU Montpellier &#8211; Thierry VELEINE Directeur des investissements et de la logistique, CHRU Montpellier Le CHU de Montpellier est un hôpital multi- sites. Cette dispersion géographique est pénalisante administrativement et économiquement. S’ajoute à cela une dispersion &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/"> <span class="screen-reader-text">Regroupement des laboratoires de biologie médicale du CHRU de Montpellier</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/">Regroupement des laboratoires de biologie médicale du CHRU de Montpellier</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Jean-Paul CRISTOL Responsable du pôle biologie pathologie, chef de projet médical du regroupement des laboratoires de biologie médicale, CHRU Montpellier &#8211; Thierry VELEINE Directeur des investissements et de la logistique, CHRU Montpellier</p>



<p>Le CHU de Montpellier est un hôpital multi- sites. Cette dispersion géographique est pénalisante administrativement et économiquement. S’ajoute à cela une dispersion des compétences, du matériel et de l’énergie qui engendre un manque d’efficacité. Pour pallier à cela, un projet de restructuration a été mis en place. Celui -ci s’articule autour d’un schéma directeur mis en place en 2013 et dont le regroupement des laboratoires de biologie médicale est la première étape. Cette démarche sera par ailleurs un atout pour l’accréditation. Le but est de rassembler les services de biologie et l’établissement Français du sang de Montpellier dans un seul nouveau bâtiment de 20 952m2. Cette nouvelle structure sera organisée en plateformes d’activités.<br>
Le projet implique avant tout une collaboration efficace entre les laboratoires et le service biomédical. La société Elix supervise cette démarche qui impose à tous les services une importante phase de réflexion. D’un point de vue biomédical, il est important d’anticiper les plans d’équipements. Une des principales difficultés est de trouver des compromis entre les différents acteurs. D’autre part, la mutualisation des équipements doit être optimisée.<br>
L’ensemble du schéma directeur a un coût estimé à 1 milliard d’euros et devrait être effectif d’ici 2020. Les objectifs à atteindre sont multiples&nbsp;:&nbsp;favoriser l’innovation, mutualiser les étapes pré et post -analytiques, accroître l’efficience des laboratoires et garantir la pérennité des disciplines.<br>
En ce qui concerne l’innovation, il est à noter qu’une surface de 1500m2 sera dédiée à la recherche.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/">Regroupement des laboratoires de biologie médicale du CHRU de Montpellier</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/regroupement-des-laboratoires-de-biologie-medicale-du-chru-de-montpellier/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La chirurgie éveillée en neuro-oncologie</title>
		<link>/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie</link>
					<comments>/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2143</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Hugues DUFFAU Neurochirurgien, CHRU Montpellier La théorie du localisationisme prétend qu’à chaque fonction cognitive correspond une aire cérébrale. Or il a été prouvé qu’un patient opéré des deux lobes frontaux pouvait mener une vie normale et que des patients récupéraient suite à l’ablation de l’aire de Broca, appelée « l’aire du langage articulé &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/"> <span class="screen-reader-text">La chirurgie éveillée en neuro-oncologie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/">La chirurgie éveillée en neuro-oncologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Hugues DUFFAU Neurochirurgien, CHRU Montpellier</p>



<p>La théorie du localisationisme prétend qu’à chaque fonction cognitive correspond une aire cérébrale. Or il a été prouvé qu’un patient opéré des deux lobes frontaux pouvait mener une vie normale et que des patients récupéraient suite à l’ablation de l’aire de Broca, appelée « l’aire du langage articulé ». Une nouvelle approche du système nerveux central a été proposée afin de mieux comprendre son fonctionnement.<br>
Un modèle mathématique complexe ou l’imagerie IRM fonctionnelle peuvent être utilisés pour mieux étudier les réseaux qui sous tendent les fonctions cognitives sus-citées. L’association de ces deux outils a permis de mieux comprendre l’organisation des voies blanches du cerveau dont l’équilibre est essentiel pour assurer la communication des différentes zones cérébrales corticales entre elles. Il est donc désormais possible d’effectuer une cartographie unique du cerveau du patient avant son opération et ainsi de pouvoir mieux juger l’opérabilité de sa tumeur.<br>
La fiabilité de ces mesures étant au maximum de 80%, il est indispensable de les vérifier pendant l’intervention pour être en contact direct avec ces voies blanches, en plus des épicentres corticaux. Des stimulations électriques de faible courant sont déposées sur les zones qui ont été supposées sensibles en analyse préopératoire. En parallèle, le patient éveillé réalise avec des spécialistes plusieurs tests vérifiant l’intégrité du système nerveux central. Ceux -ci sont adaptés aux besoins des patients car on définit préalablement les fonctions qu’il est nécessaire de conserver et permettent au chirurgien de savoir s’il peut ou non réséquer une partie du cerveau.<br>
L’ensemble de ces faits montre donc l’importance de ce réseau en constant renouvellement grâce à la plasticité cérébrale. Cette prise de conscience a permis de doubler la médiane de survie des patients porteurs de gliome de bas grade tout en préservant leur qualité de vie, et de créer un atlas de la substance blanche, prochainement mis à disposition des praticiens.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/">La chirurgie éveillée en neuro-oncologie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/la-chirurgie-eveillee-en-neuro-oncologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Radiothérapie per-opératoire: une prise en charge ambulatoire innovante</title>
		<link>/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante</link>
					<comments>/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2145</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Xavier CARCOPINO Gynécologue obstétricien, Hôpital Nord AP -HM -Aurélie MOREL Physicien ICM, Montpellier. Aujourd’hui le cancer du sein est la première cause de décès par cancer chez les femmes. L’intensification du dépistage de cette maladie entraîne une augmentation d’incidences. En parallèle la morbidité des traitements diminue ce qui entraîne une baisse de la &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/"> <span class="screen-reader-text">Radiothérapie per-opératoire: une prise en charge ambulatoire innovante</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/">Radiothérapie per-opératoire: une prise en charge ambulatoire innovante</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Xavier CARCOPINO Gynécologue obstétricien, Hôpital Nord AP -HM -Aurélie MOREL Physicien ICM, Montpellier.</p>



<p>Aujourd’hui le cancer du sein est la première cause de décès par cancer chez les femmes. L’intensification du dépistage de cette maladie entraîne une augmentation d’incidences. En parallèle la morbidité des traitements diminue ce qui entraîne une baisse de la mortalité des patientes.<br>
Face au cancer chaque patiente est unique. Cependant on peut définir un parcours classique du traitement du cancer du sein. Tout d’abord on procède à une chirurgie visant à enlever la tumeur du sein de la patiente, puis elle peut être traitée par chimiothérapie pour éviter l’expansion du cancer. Enfin on effectue systématiquement une radiothérapie visant à prévenir le risque de récidive. La radiothérapie per- opératoire est une nouvelle méthode de traitement qui vise à supprimer cette dernière étape en effectuant le traitement de radiothérapie pendant l’opération, après l’ablation de la tumeur. L’intérêt est toujours d’éviter le risque d’une nouvelle prolifération de cellules cancéreuses mais en irradiant seulement la zone tumorale et non le sein entier. Pour cela on utilise un accélérateur de particules mobile que l’on couple à un applicateur pour déposer une dose de 20 Gy pendant 20 à 50 minutes. Avant chaque traitement le système subit une série de tests pour contrôler sa qualité. Tout ce processus s’effectue alors que la patiente est la seule personne présente dans la salle pour éviter l’irradiation du personnel médical. Les paramètres de traitement sont donc pilotés à partir d’une console à l’extérieur du bloc opératoire.<br>
Cette technique engendre un grand nombre de contraintes organisationnelles, comme la nécessité d’avoir une salle adaptée aux normes de radioprotection ou le rallongement de la durée de l’opération. De plus elle n’exclut pas systématiquement le risque de devoir effectuer une radiothérapie externe supplémentaire. Ce traitement est encore en cours d’évaluation mais a déjà permis de traiter 300 patientes à l’hôpital nord de Marseille. Les bons résultats obtenus permettent d’envisager l’utilisation de cette technique pour le traitement d’autres pathologies.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/">Radiothérapie per-opératoire: une prise en charge ambulatoire innovante</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/radiotherapie-per-operatoire-une-prise-en-charge-ambulatoire-innovante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Étude sur la détection des tumeurs en chirurgie endoscopique, hépato-biliaire et viscérale</title>
		<link>/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale</link>
					<comments>/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2015]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Pr Fabrizio PANARO Professeur de chirurgie digestive, CHRU Montpellier La fluorescence est une méthode permettant de donner des informations détaillées sur l’anatomie vasculaire qui sont nécessaires aux praticiens pendant les actes chirurgicaux. Son principe est basé sur l’injection de vert d’indocyanine qui, une fois dans le système circulatoire du patient, apporte une visibilité sur &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/"> <span class="screen-reader-text">Étude sur la détection des tumeurs en chirurgie endoscopique, hépato-biliaire et viscérale</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/">Étude sur la détection des tumeurs en chirurgie endoscopique, hépato-biliaire et viscérale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Pr Fabrizio PANARO Professeur de chirurgie digestive, CHRU Montpellier</p>



<p>La fluorescence est une méthode permettant de donner des informations détaillées sur l’anatomie vasculaire qui sont nécessaires aux praticiens pendant les actes chirurgicaux. Son principe est basé sur l’injection de vert d’indocyanine qui, une fois dans le système circulatoire du patient, apporte une visibilité sur la circulation sanguine. <br>
Cette injection est notamment utilisée pour marquer le système de vascularisation lors d’une greffe du rein, du foie ou du pancréas. Il faut savoir que 20% des patients sont généralement réopérés pour des problèmes de vascularisation ou bien pour une résection de l’intestin ou du colon et ce procédé permet de réduire ce pourcentage. Le vert d’indocyanine permet également de détecter les pathologies anormales de la thyroïde, de l’oesophage, de l’estomac ou encore le ganglion sentinelle en cas de cancer. Cette substance est d’autant plus efficace lorsqu’elle est injectée par voie veineuse ou endoscopique par un anesthésiste en per- opératoire.<br>
L’une de ses applications la plus connue est destinée au diagnostic des tumeurs hépatiques (alcool, hépatite C). Les études permettent de détecter par fluorescence les nodules de carcinome hépato-cellulaire (HCC) de diamètre inférieur à 1 cm. Leurs principales conséquences seront une pré sélection des malades compatibles à une greffe et l’assurance qu’il n’y ait pas de récidive possible. De plus, on peut améliorer l’identification du stade “staging” et vérifier à posteriori la destruction de ces nodules.<br>
Cette méthode nous amène donc dans une nouvelle ère chirurgicale permettant la détection de pathologies et d’anomalies qui ne seraient pas discernables à l’aide des techniques d’imagerie actuelles. Certaines tumeurs cancéreuses deviennent observables, ce qui nous permet d’accéder à une information supplémentaire concernant le stade du cancer. Le nombre de détails sur l’anatomie vasculaire est alors beaucoup plus important, ce qui permet de sécuriser les actes de chirurgie digestive.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/">Étude sur la détection des tumeurs en chirurgie endoscopique, hépato-biliaire et viscérale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/etude-sur-la-detection-des-tumeurs-en-chirurgie-endoscopique-hepato-biliaire-et-viscerale/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
