<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Articles &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 17 Feb 2022 17:37:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>Articles &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Les 10 ans de la parution de la réforme de biologie médicale</title>
		<link>/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale</link>
					<comments>/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:36:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Laboratoire biologique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4049</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les laboratoires de biologie médicale (LBM) français ont connu un profond bouleversement ces 10 dernières années. En effet, il y a 10 ans, est parue l’ordonnance du 13 Janvier 2010, ratifiée par la loi du 30 mai 2013, portant sur une réforme de la biologie médicale. L’objectif de cette loi était d’apporter un cadre réglementaire &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/"> <span class="screen-reader-text">Les 10 ans de la parution de la réforme de biologie médicale</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/">Les 10 ans de la parution de la réforme de biologie médicale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Les laboratoires de biologie médicale (LBM) français ont connu un profond bouleversement ces 10 dernières années. En effet, il y a 10 ans, est parue l’ordonnance du 13 Janvier 2010, ratifiée par la loi du 30 mai 2013, portant sur une réforme de la biologie médicale. L’objectif de cette loi était d’apporter un cadre réglementaire solide, de renforcer le caractère médical de cette spécialité et d’apporter une notoriété à la biologie médicale française sur le plan européen.</p>



<p>Cette réforme exige aux laboratoires d’avoir une accréditation pour être autorisés à fonctionner. L’association de droit privé à but non lucratif appelée COFRAC (Comité Français d’Accréditation), a été mise en place à la même période et est l’unique organisme pouvant délivrer les accréditations. Afin d’obtenir cette accréditation, les LBM doivent démontrer que leur système de management de la qualité est conforme à la norme NF ISO 15189 pour les analyses réalisées au sein du laboratoire et à la norme NF ISO 22870 pour les analyses de biologie délocalisées.</p>



<p>Cependant, en plus d’être coûteux, obtenir l’accréditation se révèle être aussi très chronophage. Dans l’édition de 2015 du Ptit Biomed®, nous avons estimé à 2.3 millions lecoûtmoyendel’accréditationparCHUparan. Parconséquent,fautederessources, le nombre de laboratoires de biologie médicale a été considérablement réduit au fil des ans.</p>



<p>Afin de surmonter les contraintes imposées par la nouvelle réforme, les laboratoires de biologie médicale se sont fortement consolidés. Ainsi, on a observé une restructuration massive des LBM avec l’apparition de regroupements majeurs, caractérisée par des fusions et acquisitions de laboratoires dans le secteur privé et des regroupements inter-établissements dans le secteur public.</p>



<p>Aujourd’hui, les effets positifs de l’accréditation sur la qualité des résultats d’analyse sont reconnus de tous. Il était d’ailleurs prévu que tous les laboratoires aient accrédité au minimum 50% de leurs analyses avant le 1er novembre 2016 et 100% de leurs analyses avant le 1er novembre 2020. Cette dernière date a été repoussée au 1er novembre 2021 à cause de la crise de la covid-19.</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/">Les 10 ans de la parution de la réforme de biologie médicale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-10-ans-de-la-parution-de-la-reforme-de-biologie-medicale/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L&#8217;automatisation des laboratoires de biologie médicale</title>
		<link>/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale</link>
					<comments>/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:35:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Laboratoire biologique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4047</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les laboratoires de biologie médicale ont connu une évolution globale au cours de ces dernières années, notamment grâce aux progrès technologiques qui ont permis d’améliorer la gestion des étapes d’analyse, et ainsi de garantir la fiabilité des résultats. Amorcée dans les années 1980, l’automatisation des laboratoires s’est imposée au fil des années comme un standard &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/"> <span class="screen-reader-text">L&#8217;automatisation des laboratoires de biologie médicale</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/">L&rsquo;automatisation des laboratoires de biologie médicale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Les laboratoires de biologie médicale ont connu une évolution globale au cours de ces dernières années, notamment grâce aux progrès technologiques qui ont permis d’améliorer la gestion des étapes d’analyse, et ainsi de garantir la fiabilité des résultats. Amorcée dans les années 1980, l’automatisation des laboratoires s’est imposée au fil des années comme un standard afin d’apporter une alternative aux processus manuels, très chronophages pour les laboratoires à cause de leurs nombreux temps de transition.</p>



<p>En effet, cette solution laisse entrevoir de nombreux avantages. Notamment, une augmentation de la vitesse de traitement et une réduction du temps d’attente des résultats. Indirectement, cela permet une réduction du nombre d’erreurs, une réduction des coûts et une meilleure traçabilité des actes.</p>



<p>L’automatisation joue un rôle d’autant plus important aujourd’hui, car les laboratoires ont l’obligation de rendre les résultats d’analyse dans les délais impartis, et de répondre aux demandes d’examens d’urgence 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24. Ce qui leur impose ainsi d’avoir une organisation optimale susceptible de faire face, dans les meilleures conditions possibles, à ces contraintes.</p>



<p>L’automatisation intervient dans les 3 étapes d’analyse au sein des laboratoires de biologie médicale:<br>Dans la phase pré-analytique, au travers de l’automatisation du traitement des échantillons et de tri.</p>



<p>Dans la phase analytique, en garantissant la reproductibilité des actes, une meilleure isolation des pathogènes et un meilleur contrôle de l’environnement d’incubation.<br>Et enfin, dans la phase post-analytique en permettant d’automatiser les tests d’identification (à travers la lecture digitale par des algorithmes intelligents de reconnaissance) , de lire par des systèmes experts les résultats d’analyse, de communiquer ces résultats à travers une connectivité étendue et de gestion de données.</p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/">L&rsquo;automatisation des laboratoires de biologie médicale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/lautomatisation-des-laboratoires-de-biologie-medicale/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les puces à ADN</title>
		<link>/les-puces-a-adn/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-puces-a-adn</link>
					<comments>/les-puces-a-adn/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:34:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Laboratoire biologique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4045</guid>

					<description><![CDATA[<p>La biologie médicale est en perpétuelle évolution. Dans l’optique d’optimiser les analyses et de réduire la consommation des réactifs et échantillons biologiques, les laboratoires de biologie médicale tendent à utiliser des technologies de plus en plus miniaturisées. Parmi ces technologies, on retrouve les puces à ADN. Les puces à ADN encore appelées biopuces sont des &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-puces-a-adn/"> <span class="screen-reader-text">Les puces à ADN</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-puces-a-adn/">Les puces à ADN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>La biologie médicale est en perpétuelle évolution. Dans l’optique d’optimiser les analyses et de réduire la consommation des réactifs et échantillons biologiques, les laboratoires de biologie médicale tendent à utiliser des technologies de plus en plus miniaturisées. Parmi ces technologies, on retrouve les puces à ADN.</p>



<p>Les puces à ADN encore appelées biopuces sont des multicapteurs constitués d’un ensemble de molécules d’ADN, fixées en rangées, ordonnées sur une petite surface (de verre, silicium ou de plastique). Elles permettent de caractériser et quantifier un acide nucléique dans un échantillon.</p>



<p>La technique des puces à ADN est basée sur le principe d’hybridation, qui repose sur la capacité que possède l’ADN dénaturé (simple brin) de reformer spontanément sa double hélice lorsqu’il est en présence d’un brin complémentaire. C’est une spécificité des molécules d’ADN qui leur confère la capacité de choisir des séquences uniques d’ADN pour représenter un gène particulier.</p>



<p>L’analyse par puce à ADN est une révolution méthodologique qui permet d’étudier l’ensemble du génome et d’identifier des réarrangements génétiques de petites tailles non décelés par les techniques classiques. Elle permet ainsi de déterminer quelles cellules sont activées à un moment donné et par conséquent, permet de faciliter les études épidémiologiques,</p>



<p>Cette biotechnologie a plusieurs applications, notamment :<br>• Dans le profilage de l’expression génétique, pour examiner le schéma de l’expression des génomes dans les cellules;<br>• Dans l’hybridation génomique comparative, un test qui examine le contenu génomique dans les cellules d’organismes apparentés dans le but de fournir des informations sur les relations génétiques entre espèces.<br>• Pour interpréter les données d’essais réalisés sur l’ARN et l’ADN<br>• Pour tester rapidement des produits pharmacologiques/cosmétiques et ainsi éviter d’éventuels essais menés sur des animaux.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-puces-a-adn/">Les puces à ADN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-puces-a-adn/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les technologies en biologie médicale qui ont marquées le Ptit Biomed®</title>
		<link>/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed</link>
					<comments>/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:33:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Laboratoire biologique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4043</guid>

					<description><![CDATA[<p>LABORATOIRES SUR PUCES Il s’agit d’un dispositif miniaturisé pouvant effectuer des tâches normalement réservées à un laboratoire (traitement des échantillons, mise en évidence des cellules cibles, etc). Ces dispositifs se basent sur le principe de la microfluidique, science des systèmes manipulant de petits volumes de liquides, de l’ordre des nanolitres aux attolitres. Quelques exemples d’application &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/"> <span class="screen-reader-text">Les technologies en biologie médicale qui ont marquées le Ptit Biomed®</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/">Les technologies en biologie médicale qui ont marquées le Ptit Biomed®</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>LABORATOIRES SUR PUCES</strong></p>



<p>Il s’agit d’un dispositif miniaturisé pouvant effectuer des tâches normalement réservées à un laboratoire (traitement des échantillons, mise en évidence des cellules cibles, etc). Ces dispositifs se basent sur le principe de la microfluidique, science des systèmes manipulant de petits volumes de liquides, de l’ordre des nanolitres aux attolitres.</p>



<p>Quelques exemples d’application :<br>• Dans l’édition 2015 de Le Ptit Biomed®, on retrouve la détection et la caractérisation des Cellules Tumorales Circulantes (CTC). Ce sont des cellules qui se sont détachées des tumeurs cancéreuses, et migrent à travers le système circulatoire vers des organes éloignés pour former des métastases. Ces éléments sont rares dans le sang, et donc difficiles à détecter.<br>• Dans des zones défavorisées où l’accès aux soins de santé et aux laboratoires d’analyse est rare, les laboratoires sur puce, grâce à leur portabilité permettent notamment, de diagnostiquer des maladies comme la paludisme et le VIH directement auprès de la population ciblée, sans l’intermédiaire d’un laboratoire physique.</p>



<p><strong>TRANSPORT INDIVIDUALISÉ AUTONOME DES TUBES</strong></p>



<p>Ce système est un concept d’automatisation des laboratoires qui permet de faire circuler jusqu’à 6000 tubes d’échantillons/ heures. Dans l’édition de 2014 de Le Ptit Biomed®, nous avons présenté un de ces systèmes réalisé par la société Sysmex. Il intègre 3 systèmes ingénieux : une voiture électrique autonome qui permet un transport individuel et intelligent ; un circuit sans courroie sur lequel circulent les voitures, avec la possibilité d’organiser le transport des tubes entre différents étages grâce à des spirales à deux voies pour une circulation montante ou descendante. Enfin, un Track Sample Manager qui organise le trajet des différents tubes vers les modules adéquats grâce à des points de contrôle situés sur le circuit.</p>



<p><strong>DES DRONES AU SERVICE DE LA SANTÉ</strong></p>



<p>C’est une innovation vue dans l’édition 2018 de Le Ptit Biomed®. En 2016, le projet Drones for Life (DFL) est né entre le CHU de Bordeaux et la société Abbott. Ce projet consiste à transporter de manière automatisée des échantillons biologiques, des réactifs d’analyse et des médicaments entre les sites d’un groupement hospitalier ou un groupement de laboratoires. Le transport par drones permet d’optimiser la logistique, et offre la possibilité de transférer une charge conséquente d’échantillons et réactifs dans un cours laps de temps.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/">Les technologies en biologie médicale qui ont marquées le Ptit Biomed®</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-technologies-en-biologie-medicale-qui-ont-marquees-le-ptit-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les membranes de la dialyse</title>
		<link>/les-membranes-de-la-dialyse/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-membranes-de-la-dialyse</link>
					<comments>/les-membranes-de-la-dialyse/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:32:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Dialyse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4041</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les membranes de dialyse constituent un des éléments essentiels pour assurer le bon fonctionnement de la dialyse. Cette membrane sépare le sang du liquide de dialyse et doit assurer des échanges passifs par diffusion, ou actifs par ultrafiltration. Son but est d’épurer le sang des toxines urémiques et des facteurs inflammatoires. Elle doit aussi permettre &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-membranes-de-la-dialyse/"> <span class="screen-reader-text">Les membranes de la dialyse</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-membranes-de-la-dialyse/">Les membranes de la dialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Les membranes de dialyse constituent un des éléments essentiels pour assurer le bon fonctionnement de la dialyse. Cette membrane sépare le sang du liquide de dialyse et doit assurer des échanges passifs par diffusion, ou actifs par ultrafiltration. Son but est d’épurer le sang des toxines urémiques et des facteurs inflammatoires. Elle doit aussi permettre de conserver les éléments nutritifs, immunitaires et hémostatiques du sang. Enfin sa biocompatibilité doit être fortement contrôlée, voire adaptée, à chaque patient.</p>



<p>Il existe deux grands types de membranes de dialyses : les membranes cellulosiques ainsi que les membranes synthétiques. Au fil des années, ce sont les membranes synthétiques qui sont devenues les plus courantes. Elles sont aujourd’hui utilisées dans plus de 80% des cas. Parmi celles-ci on peut souligner les membranes PEPA (polyarylethersulfate) qui possèdent une forte perméabilité en retenant 90% des endotoxines présentes dans le dialysat.</p>



<p>Depuis 2018, une nouvelle membrane de dialyse est présente sur le marché. Il s’agit de la membrane Evodial® de chez Baxter qui est greffée à l’héparine. L’héparine est un médicament anticoagulant utilisé en dialyse pour lutter contre la thrombose. La membrane Evodial permet entre autres de réduire la dose d’héparine par patient. De plus, une étude menée par le docteur Duval-Sabatier montre que le temps de soins et la quantité de matériel utilisé sont également réduits.</p>



<p>Les recherches ont continué à Meyzieu où récemment, la membrane oXiris® a été créée. Celle-ci est constituée de 3 sous-membranes : une adsorbant les cytokines et les toxines, une autre permettant une adsorption des endotoxines et une troisième imprégnée d’héparine. Cette membrane permet de faire des thérapies simultanées de purification du sang, en éliminant les cytokines et les médiateurs inflammatoires. Grâce à une étude randomisée, croisée et menée en double aveugle, l’équipe du Dr. Broman a mis en évidence son efficacité dans l’élimination d’endotoxines chez les insuffisants rénaux aiguës. Dernièrement, le set oXiris® a obtenu une autorisation temporaire d’urgence de la FDA (Food and Drug Administration) aux États-Unis. Cette autorisation permet l’utilisation de ce set dans un cadre bien précis. Il est destiné uniquement aux patients infectés à la Covid-19, admis en réanimation et souffrant d’une insuffisance rénale.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-membranes-de-la-dialyse/">Les membranes de la dialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-membranes-de-la-dialyse/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Évolution de la télédialyse</title>
		<link>/evolution-de-la-teledialyse/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=evolution-de-la-teledialyse</link>
					<comments>/evolution-de-la-teledialyse/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:31:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Dialyse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4039</guid>

					<description><![CDATA[<p>Il y a 9 ans, Le Ptit Biomed® évoquait pour la première fois la télédialyse. Il s’agissait d’un retour d’expérience en unité de Dialyse Médicalisée distante du Centre hospitalier de Saint-Brieuc fait par le néphrologue Christophe Charasse. Depuis l’écriture de cet article, les recommandations de la Haute Autorité de Santé (HAS) et la loi encadrent &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/evolution-de-la-teledialyse/"> <span class="screen-reader-text">Évolution de la télédialyse</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-de-la-teledialyse/">Évolution de la télédialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Il y a 9 ans, Le Ptit Biomed® évoquait pour la première fois la télédialyse. Il s’agissait d’un retour d’expérience en unité de Dialyse Médicalisée distante du Centre hospitalier de Saint-Brieuc fait par le néphrologue Christophe Charasse.</p>



<p>Depuis l’écriture de cet article, les recommandations de la Haute Autorité de Santé (HAS) et la loi encadrent la pratique de la télédialyse et encouragent son développement. Dès 2012, l’Agence Nationale d’Appui à la Performance (ANAP) avait estimé qu’environ 15 000 actes de télédialyse avaient été réalisés dans notre pays. Cette technique consiste à mettre en place des moyens de communication et de transmission de données de dialyse entre le patient, l’unité de dialyse et le centre « référent » où se trouve le néphrologue. Plusieurs actes, réalisés à distance, ont déjà été identifiés, comme la téléconsultation qui consiste en une consultation du patient par un professionnel de santé, ou encore le Patient Reporting qui permet un monitorage du patient et du report des alarmes.</p>



<p>La télédialyse répond à une problématique majeure en France : l’inégalité à l’accès aux soins. En effet, le nombre d’insuffisants rénaux augmente alors que la présence des néphrologues reste très hétérogène sur le territoire. Cette problématique existe en France métropolitaine mais également dans les territoires ultramarins. Ainsi la télédialyse s’est bien implantée à Saint-Pierre et Miquelon, en Guyane, en Guadeloupe, à La Réunion ou encore en Polynésie française. De plus, cette pratique permet une réduction des coûts de consultation. En effet, elle diminue la fréquence, la durée d’hospitalisation et surtout le coût des transports lié à une consultation éloignée du domicile des patients. Elle permet aussi d’améliorer les soins en ayant un meilleur suivi et de renforcer les échanges entre le patient et son médecin. Les tarifications des téléconsultations ont déjà été fixées et elles sont remboursées par l’assurance maladie depuis 2018.</p>



<p>Les établissements de santé privés Aurar, situés à La Réunion, sont un bel exemple du déploiement de cette technologie. Ce sont les premiers à avoir mis en place les consultations de télédialyse sur l’île. Leur déploiement a débuté en 2014, puis dès 2016, environ 80% des patients réunionnais sous dialyse pouvaient avoir accès à la télédialyse. Depuis, ils continuent de s’étendre dans d’autres régions de l’île.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-de-la-teledialyse/">Évolution de la télédialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/evolution-de-la-teledialyse/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Deux alternatives à la dialyse classique</title>
		<link>/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=deux-alternatives-a-la-dialyse-classique</link>
					<comments>/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:30:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Dialyse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4037</guid>

					<description><![CDATA[<p>Sorti en 2018, “La montagne dans le sang” est un documentaire montrant l’histoire inspirante de Fabrice Huré, vivant sous dialyse depuis plus de 22 ans. Ce sportif a relevé le défi de participer à la célèbre diagonale des fous sur l’Île de la Réunion (trail de 170 km et de 9 600 m de dénivelé). &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/"> <span class="screen-reader-text">Deux alternatives à la dialyse classique</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/">Deux alternatives à la dialyse classique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sorti en 2018, “La montagne dans le sang” est un documentaire montrant l’histoire inspirante de Fabrice Huré, vivant sous dialyse depuis plus de 22 ans. Ce sportif a relevé le défi de participer à la célèbre diagonale des fous sur l’Île de la Réunion (trail de 170 km et de 9 600 m de dénivelé). Mais comment a-t-il pu réaliser cet exploit ?</p>



<p>« Grâce au cercle vertueux de la dialyse longue nocturne ! » vous dira-t-il. Car il est là son véritable combat, celui de promouvoir les bienfaits de ce type de dialyse à l’échelle nationale, afin que tous les dialysés y aient enfin accès.<br>Aujourd’hui, même si de nouveaux centres proposent cette option de dialyse (comme à Paris), seulement 0,6% des patients peuvent en bénéficier. La dialyse longue de nuit dure entre 7 et 8 heures, 3 nuits par semaine. Parmi ses divers avantages, on peut souligner que la dialyse de nuit est moins agressive pour le corps, mieux tolérée, provoque moins de fatigue et d’effets secondaires et demande moins d’efforts au cœur. Cela s’explique par un temps de dialyse plus long qui permet entre autres une meilleure épuration des petites molécules, un meilleur état nutritionnel, une absence d’hypertension artérielle ou encore une diminution des complications infectieuses. Cependant cette dialyse longue demande des installations spécifiques dans les centres de dialyse et un temps plus long de soins, c’est pour cette raison qu’elle reste encore aujourd’hui marginale.</p>



<p>En avril dernier, La Minute Biomed (newsletter mensuelle, faisant partie des projets de l’APLEB) nous a fait découvrir une innovation majeure dans le monde de la néphrologie : le développement d’un rein artificiel par l’université de Californie de San-Francisco.</p>



<p>Cet appareil se divise en deux parties : une pour l’hémofiltration et l’autre pour le maintien des fonctions rénales. Il est constitué de membranes créées à partir du silicone permettant de filtrer les toxines du sang sans avoir besoin de pompes. De plus ce rein contient des cellules rénales humaines qui permettent de maintenir d’autres fonctions du métabolisme rénal comme l’équilibre électrolytique et le bon volume d’eau dans le sang. Ce dispositif est donc connecté au système sanguin et à la vessie pour évacuer les toxines.</p>



<p>Des premières études ont déjà été menées sur des animaux. Celles-ci montrent que les cellules rénales n’amènent pas de réactions auto-immunes, ni la création de caillot sanguin. Des phases d’essai sont attendues sur l’homme courant 2021.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/">Deux alternatives à la dialyse classique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/deux-alternatives-a-la-dialyse-classique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Complexité et importance du traitement de l&#8217;eau en dialyse</title>
		<link>/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse</link>
					<comments>/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:29:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Dialyse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4035</guid>

					<description><![CDATA[<p>Lors des journées de l’AFIB de 2012, le Pr Christian Combe avait présenté différents accidents majeurs, liés à la qualité de l’eau utilisée pour l’hémodialyse. Il avait pris l’exemple du Brésil où 50 personnes étaient décédées en 1996, suite à l’utilisation d’une eau stockée au fond d’un réservoir. Il avait aussi cité l’exemple du Portugal &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/"> <span class="screen-reader-text">Complexité et importance du traitement de l&#8217;eau en dialyse</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/">Complexité et importance du traitement de l&rsquo;eau en dialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Lors des journées de l’AFIB de 2012, le Pr Christian Combe avait présenté différents accidents majeurs, liés à la qualité de l’eau utilisée pour l’hémodialyse. Il avait pris l’exemple du Brésil où 50 personnes étaient décédées en 1996, suite à l’utilisation d’une eau stockée au fond d’un réservoir. Il avait aussi cité l’exemple du Portugal où un assèchement des réserves d’eau, corrigé par un traitement avec des floculants à base d’aluminium, avait provoqué 18 décès.</p>



<p>La chaîne de traitement de l’eau destinée à l’hémodialyse est complexe et réglementée. L’eau de ville doit être traitée par une succession de processus de microfiltration, d’adsorption, de dé-ionisation et d’osmose inverse. Le traitement doit donc être précis et continu dans les centres de dialyse. Il doit aussi pouvoir s’adapter à l’évolution des types de membranes de dialyse ainsi qu’à celle de l’eau potable de départ.</p>



<p>Depuis 2012, la réglementation de ces traitements a bien évolué. En 2014, la Pharmacopée européenne précisait que la seule technique de production de l’eau PPI (Pour Préparations Injectables) était la distillation. Cette définition évolua en 2017 dès lors, cette eau peut être produite à partir d’une eau destinée à la consommation humaine, soit par distillation, soit par un procédé de purification équivalent à la distillation. Cela peut être une osmose inverse, en simple ou double passage couplée à d’autres techniques, comme l’électrodéionisation, l’ultrafiltration ou la nanofiltration. De plus, il y est précisé que si l’eau obtenue par l’une de ces méthodes n’est pas disponible, alors l’eau potable peut être utilisée pour les dialyses à domicile</p>



<p>La norme ISO 23 500 encadre la préparation et le management de la qualité des fluides d’hémodialyse. Elle a été transposée en norme européenne en 2015 et 2016. On y retrouve des exigences concernant la dialyse et les thérapies apparentées, comme la Qualité des fluides (NF EN ISO 11663), les Concentrés (NF EN ISO 13958), les Équipements de traitement de l’eau (NF EN ISO 26722) et l’Eau (NF EN ISO 13959). Ces normes indiquent notamment qu’il n’est pas nécessaire de réaliser des tests de la croissance bactérienne et des endotoxines si le système est équipé et surveillé conformément aux instructions du fabricant.</p>



<p>Ainsi, ces encadrements permettent d’assurer la pérennité des chaînes de traitement des eaux en dialyse.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/">Complexité et importance du traitement de l&rsquo;eau en dialyse</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/complexite-et-importance-du-traitement-de-leau-en-dialyse/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Évolution des techniques de réanimation néonatales</title>
		<link>/evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales</link>
					<comments>/evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:25:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Obstétrique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4029</guid>

					<description><![CDATA[<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales/">Évolution des techniques de réanimation néonatales</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[		<div data-elementor-type="wp-post" data-elementor-id="4029" class="elementor elementor-4029">
						<div class="elementor-inner">
				<div class="elementor-section-wrap">
									<section class="elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-9a89623 elementor-section-boxed elementor-section-height-default elementor-section-height-default" data-id="9a89623" data-element_type="section">
						<div class="elementor-container elementor-column-gap-default">
							<div class="elementor-row">
					<div class="elementor-column elementor-col-100 elementor-top-column elementor-element elementor-element-ef8e0ab" data-id="ef8e0ab" data-element_type="column">
			<div class="elementor-column-wrap elementor-element-populated">
							<div class="elementor-widget-wrap">
						<div class="elementor-element elementor-element-237b38a elementor-widget elementor-widget-image" data-id="237b38a" data-element_type="widget" data-widget_type="image.default">
				<div class="elementor-widget-container">
								<div class="elementor-image">
												<img width="787" height="1024" src="/wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10-787x1024.png" class="attachment-large size-large" alt="" loading="lazy" srcset="/wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10-787x1024.png 787w, /wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10-231x300.png 231w, /wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10-768x999.png 768w, /wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10-600x781.png 600w, /wp-content/uploads/2022/02/Capture-décran-2022-02-17-à-18.25.10.png 1096w" sizes="(max-width: 787px) 100vw, 787px" />														</div>
						</div>
				</div>
						</div>
					</div>
		</div>
								</div>
					</div>
		</section>
									</div>
			</div>
					</div>
		<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales/">Évolution des techniques de réanimation néonatales</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/evolution-des-techniques-de-reanimation-neonatales/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Évolution de la prise en charge des nouveaux-nés prématurés</title>
		<link>/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures</link>
					<comments>/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Feb 2022 17:23:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2020]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Obstétrique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4027</guid>

					<description><![CDATA[<p>Au fil des années, la prise en charge des nouveau-nés prématurés a grandement évoluée. En effet, dans les années 50, nous pouvions noter un taux de mortalité de 85% pour les nouveau-nés de moins de 1,5 kg, alors qu’en 2014 nous avions atteint l’inverse, c’est-à-dire 85% de survie. Depuis la création de la néonatologie dans &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/"> <span class="screen-reader-text">Évolution de la prise en charge des nouveaux-nés prématurés</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/">Évolution de la prise en charge des nouveaux-nés prématurés</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Au fil des années, la prise en charge des nouveau-nés prématurés a grandement évoluée. En effet, dans les années 50, nous pouvions noter un taux de mortalité de 85% pour les nouveau-nés de moins de 1,5 kg, alors qu’en 2014 nous avions atteint l’inverse, c’est-à-dire 85% de survie.</p>



<p>Depuis la création de la néonatologie dans les années 60, le médecin s’est affairé à sauver le nouveau-né en essayant de comprendre ses besoins vitaux (alimentation, température, &#8230;). Au fur et à mesure des découvertes médicales, des dispositifs médicaux tels que des couveuses, des pompes d’alimentation, sont apparus. Grâce à ces dispositifs, l’espérance de vie des prématurés a tellement augmenté que 94% d’entre eux survivent jusqu’à 31j’usqu’àentre 27 et 31 semaines d’aménorrhées (SA). Mais ce taux de survie est-il réaliste ? Nous savons aujourd’hui que c’est pendant le dernier trimestre de la grossesse que le fœtus acquiert sa capacité de survie extra- utérine. Or l’OMS définit la prématurité comme une naissance entre 22 et 37 SA. De ce fait, nous pouvons nous demander quelles sont les chances de survie des prématurés naissant avant ce dernier trimestre, donc aux alentours de 27 SA.</p>



<p>Il existe donc 3 différents points de vue dans les hôpitaux français partant tous du même principe, aucune réanimation pour une naissance inférieure à 23 ou 24 SA et un poids de moins de 500 grammes.</p>



<p>• Le premier avis est de considérer qu’il faut réanimer tout nouveau-né indépendamment de bonnes chances de survie ou de séquelles. Ce stade est appelé la réanimation d’attente, puisque les médecins connaissent la forte probabilité de décès. Avec ce principe, les soins continuent tant que le nouveau-né arrive à respirer de façon autonome ou semi-autonome, mais les risques de fortes séquelles ne sont pas pris en compte. De plus, la réanimation d’attente est une épreuve très dure du côté parental puisqu’elle procure un espoir qui peut être vain.</p>



<p>• La deuxième perspective est la vision statistique. La décision de réanimation est discutée en période prénatale. Cette décision se base sur l’évolution du fœtus en temps réel comparé aux grandes études et/ou aux statistiques du service. L’avantage de cette solution est qu’elle permet de réduire le nombre d’interruptions de soins contrairement à la réanimation d’attente. Elle permet donc aux parents d’éviter la décision difficile d’arrêter les soins puisqu’ils choisissent avant la naissance. Cette solution se rapproche beaucoup d’une interruption médicale de grossesse.</p>



<p>Mais cette vision statistique peut être assez controversée. Comment définit-on les limites statistiques ? Quels sont les degrés de séquelles acceptables ?<br>De plus , cette vision repose entièrement sur les examens prénataux, ils doivent donc être très précis et sûrs.</p>



<p>• La dernière solution repose sur une évaluation collégiale au cas par cas, prenant en compte l’avis des parents et les convictions médicales des intervenants. Il y a d’abord un avis anténatal sur l’évolution du fœtus (poids, hypotrophies, infections, &#8230;). Ensuite le choix est fait suivant l’âge gestationnel, le déroulement de l’accouchement, la vitalité du nouveau-né, l’évaluation clinique de sa maturité et de ses fonctions physiologiques. Cette solution, intermédiaire aux deux autres, permet d’éviter l’arrêt de grossesse alors que l’enfant aurait pu survivre, mais elle permet également de limiter le taux de survie avec de fortes séquelles.</p>



<p>On voit donc à travers ces solutions que la mission difficile de la néonatologie n’est plus tant la simple survie du prématuré, mais plutôt sa survie en bonne santé et sans séquelles fortes. Le diagnostic anténatal prend donc une place très forte dans la néonatologie moderne et les nouvelles avancées technologiques jouent un rôle de plus en plus prédominant dans la précision de ce dernier.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/">Évolution de la prise en charge des nouveaux-nés prématurés</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/evolution-de-la-prise-en-charge-des-nouveaux-nes-prematures/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
