<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2011 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2011/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 07 Dec 2020 12:54:45 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2011 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>EVOLUTION DES PRATIQUES diagnostiques et thérapeutiques en cardiologie.</title>
		<link>/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie</link>
					<comments>/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1950</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Professeur Martine GILARD Profession : Cardiologue CHU de Brest L’imagerie en coupe est en plein essor en cardiologie car c’est une méthode non invasive et il y a moins de complications pour le patient. Le scanner peut apporter une augmentation de la résolution spatiale et temporelle. Il effectue un bilan anatomique complet et permet &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/"> <span class="screen-reader-text">EVOLUTION DES PRATIQUES diagnostiques et thérapeutiques en cardiologie.</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/">EVOLUTION DES PRATIQUES diagnostiques et thérapeutiques en cardiologie.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Professeur Martine GILARD </p>



<p>Profession : Cardiologue CHU de Brest </p>



<p> L’imagerie en coupe est en plein essor en cardiologie car c’est une méthode non invasive et il y a moins de complications pour le patient.</p>



<p> Le scanner peut apporter une augmentation de la résolution spatiale et temporelle. Il effectue un bilan anatomique complet et permet de situer le problème. Pour les gros cœurs cette méthode nous permet de visualiser les artères coronaires mais même si on a une mauvaise résolution cela suffit amplement. Un autre problème nous vient des calcifications, en effet elles ne sont pas visibles au scanner. Nous sommes alors obligés de passer par la coronarographie. Même chose pour les sents qui génèrent des artefacts sur les images. Au final dans un tiers des cas on utilise le scanner, technique très aboutie en cardiologie. </p>



<p>L’IRM est un procédé fabuleux en cardiologie. Il permet de visualiser l’ensemble des éléments morphologiques mais aussi fonctionnels. L’IRM améliore la prise en charge des cardiomyopathies et la précision des tumeurs. Méthode non invasive, l’IRM a certaines particularités comme les pacemakers, les corps ferromagnétiques, la claustrophobie, les tatouages… Petit à petit, L’IRM prend place en cardiologie malgré les autres imageurs et a beaucoup de potentiel pour le futur. </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/">EVOLUTION DES PRATIQUES diagnostiques et thérapeutiques en cardiologie.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/evolution-des-pratiques-diagnostiques-et-therapeutiques-en-cardiologie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>TECHNIQUES ENDOCORONAIRES quels outils, pour quels résultats ?</title>
		<link>/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats</link>
					<comments>/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1952</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Professeur Martine GILARD Profession : Cardiologue CHU de Brest La Coronarographie est un examen radiologique permettant la visualisation des artères coronaires, qui irriguent le cœur. Cette technique permet le diagnostic des pathologies du rétrécissement artériel. Trois techniques sont développées à ce jour pour améliorer ce diagnostic : L&#8217;échographie IVUS (Intra Vascular Ultrasound) fonctionne grâce &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/"> <span class="screen-reader-text">TECHNIQUES ENDOCORONAIRES quels outils, pour quels résultats ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/">TECHNIQUES ENDOCORONAIRES quels outils, pour quels résultats ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par  Professeur Martine GILARD </p>



<p>Profession : Cardiologue CHU de Brest </p>



<p> La Coronarographie est un examen radiologique permettant la visualisation des artères coronaires, qui irriguent le cœur. Cette technique permet le diagnostic des pathologies du rétrécissement artériel. Trois techniques sont développées à ce jour pour améliorer ce diagnostic : </p>



<p>L&rsquo;échographie IVUS (Intra Vascular Ultrasound) fonctionne grâce à une microsonde d&rsquo;échographie, montée sur un guide et introduite à l&rsquo;intérieur de l&rsquo;artère coronaire. Cette méthode visualise la paroi de l’artère et détecte l’existence de plaque athéromateuse avant que celle-ci retentisse sur la lumière de l’artère coronaire. Elle définit avec plus de précision la taille du vaisseau, permet de déterminer avec précision la taille du stent et de le positionner facilement. Cependant sa résolution de 90micron est insuffisante pour détecter les plaques athéromateuses proches de la rupture. </p>



<p>L&rsquo;OCT (Tomographie par cohérence optique) utilise la réflexion des rayons proche de l’infra rouge par les différentes structures anatomiques. Cette technique permet de visualiser toutes les couches artérielles avec une précision de 10 à 15 µm et une acquisition de toute l&rsquo;artère en 5 secondes. Néanmoins l&rsquo;OCT ne permet pas une observation aussi profonde de la paroi artérielle que l&rsquo;échographie et n&rsquo;est pas utilisée pour le moment en pratique clinique. </p>



<p>La FFR (Fractional Flow Reserve) est une technique d&rsquo;exploration permettant d&rsquo;étudier la nature fonctionnelle des lésions coronaires. Une FFR est supérieure à 0,80 implique que la sténose coronaire n’induit pas de retentissement ischémique et entraîne un traitement médical. </p>



<p>La coronarographie simple n&rsquo;est donc pas suffisante. Elle doit être combinée à d&rsquo;autres techniques : échographie endo coronaire, OCT, FFR qui constituent les nouveaux outils des cardiologues interventionnels. </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/">TECHNIQUES ENDOCORONAIRES quels outils, pour quels résultats ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/techniques-endocoronaires-quels-outils-pour-quels-resultats/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>IRM / TEP Le point de vue de 2 fournisseurs</title>
		<link>/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs</link>
					<comments>/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1954</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Olivier CANNET &#38; Serge RIPART Philips : Olivier CANNET – Responsable activité médecine nucléaire France Objectifs de cette technologie : &#8211; conservation des performances de temps de vol de TEP &#8211; conservation des performances de champs de vue de l’IRM &#8211; facilité d’utilisation : même façon de travailler que sur un TEP/CT Les deux &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/"> <span class="screen-reader-text">IRM / TEP Le point de vue de 2 fournisseurs</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/">IRM / TEP Le point de vue de 2 fournisseurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Olivier CANNET &amp; Serge RIPART </p>



<p> Philips : Olivier CANNET – Responsable activité médecine nucléaire France </p>



<p>Objectifs de cette technologie : </p>



<p>&#8211; conservation des performances de temps de vol de TEP </p>



<p>&#8211; conservation des performances de champs de vue de l’IRM </p>



<p>&#8211; facilité d’utilisation : même façon de travailler que sur un TEP/CT </p>



<p>Les deux technologies (TEP et IRM) sont séparées : une de chaque coté de la table. La table au milieu a l’avantage que l’on peut gérer le champ magnétique ce qui permet donc des acquisitions enchainées sans dégradation d’image. Sur cette machine, les photomultiplicateurs ont été blindés individuellement et réorientés dans chaque ligne de champ pour conserver les performances de temps de vol. </p>



<p>Grand avantage de cette technologie pour les pédiatriques car il n’y pas de rayonnements ionisants. C’est de plus un complément du scanner. </p>



<p>Siemens : Serge RIPART – Responsable activité IRM </p>



<p>Objectifs de cette technologie : </p>



<p>1 seul examen pour une acquisition simultanée TEP et une IRM en mode de visualisation fusionnée. Intégration concentrique d’un détecteur PET dans une IRM large tunnel 3T. </p>



<p>Avantages du TEP/IRM intégré : </p>



<p>&#8211; continuum de diagnostique</p>



<p> &#8211; très bon contraste pour les tissus mous : excellent pour l’IRM </p>



<p>&#8211; pas de rayonnement ionisant (idéal pour les pédiatriques) </p>



<p>&#8211; séquence simultanée </p>



<p>&#8211; contraintes d’installation minimales. </p>



<p>Avantages de la simultanéité : </p>



<p>&#8211; excellent recalage spatial et temporel </p>



<p>&#8211; temps d’examen réduit </p>



<p>&#8211; apport d’informations fonctionnelles TEP </p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/">IRM / TEP Le point de vue de 2 fournisseurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/irm-tep-le-point-de-vue-de-2-fournisseurs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>CHIMIOEMBOLISATION La radiothérapie métabolique internet à l’Yttium 90 : un nouveau traitement pour les cancers primitifs du foie</title>
		<link>/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie</link>
					<comments>/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1956</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Docteur Yan ROLLAND Centre Eugène Marquis de Rennes Du fait de leur augmentation dans les pays industrialisés, les carcinomes hépatocellulaires posent un problème de santé publique. L’échographie est une bonne technique de dépistage, elle reste une méthode soufrant d’un défaut de reproductibilité. Le scanner est l’examen phare pour faire le bilan initial et le &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/"> <span class="screen-reader-text">CHIMIOEMBOLISATION La radiothérapie métabolique internet à l’Yttium 90 : un nouveau traitement pour les cancers primitifs du foie</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/">CHIMIOEMBOLISATION La radiothérapie métabolique internet à l’Yttium 90 : un nouveau traitement pour les cancers primitifs du foie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Docteur Yan ROLLAND </p>



<p>Centre Eugène Marquis de Rennes  </p>



<p> Du fait de leur augmentation dans les pays industrialisés, les carcinomes hépatocellulaires posent un problème de santé publique. L’échographie est une bonne technique de dépistage, elle reste une méthode soufrant d’un défaut de reproductibilité. </p>



<p>Le scanner est l’examen phare pour faire le bilan initial et le suivi des cancers du foie. Les améliorations technologiques récentes (amélioration de la résolution temporelle) permettent une analyse de la perfusion tumorale et de préciser quels sont les vaisseaux qui alimentent le foie. </p>



<p>Concernant la prise en charge, lorsque les lésions sont de petite taille, la chirurgie est possible, malheureusement, le diagnostic est souvent fait tardivement et l’on a alors recours à des traitements intra-artériels. Ces derniers consistent à introduire un cathéter jusqu’à l’artère du foie pour y injecter de la chimiothérapie et l’on parle de chimioembolisation (ralentissement du flux artériel induit par embolisation transitoire après injection de la chimiothérapie) dont d’efficacité reste limitée. </p>



<p>Développée initalement à Rennes, la radiothérapie mét abolique interne par injection de Lipiocis*, produit huileux marqué à l’Iode 131 (émetteur γ), a démontré son efficacité. La nécessité d’hospitaliser les patients pendant une semaine en chambre plombée a limité la diffusion de la technique. Pour contourner ce problème, des microsphères marquées à l’Yttrium 90 (émetteur β) sont injectées dans l’artère hépatique et vont se concentrer dans les tumeurs hyper vascularisées. Une angiographie initiale est nécessaire pour calculer la dose à injecter et vérifier l’absence de branche extra hépatique. Les patients sont ensuite hospitalisés 24h pour l’angiographie thérapeutique, le traitement permettant une irradiation importante des tumeurs sans irradiation notable du foie avoisinant avec une excellente efficacité. </p>



<p>Les premiers résultats sont très encourageants mais la prise en charge de ces techniques complexes nécessite des équipements de qualité et surtout une bonne collaboration au sein d’une équipe comportant un oncologue, un médecin nucléaire, un radiologue interventionnel, … </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/">CHIMIOEMBOLISATION La radiothérapie métabolique internet à l’Yttium 90 : un nouveau traitement pour les cancers primitifs du foie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/chimioembolisation-la-radiotherapie-metabolique-internet-a-lyttium-90-un-nouveau-traitement-pour-les-cancers-primitifs-du-foie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>EVOLUTION des traceurs en médecine nucléaire</title>
		<link>/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire</link>
					<comments>/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1958</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Docteur Florence LE JEUNE Profession : Médecin nucléaire Centre Eugène Marquis de Rennes Le Centre Eugène Marquis est entièrement dédié à la prise en charge des cancers. Il assure ses missions avec la volonté permanente d’accroître la qualité de la prise en charge et d’améliorer l’accès aux soins. Constituant un réseau à la fois &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/"> <span class="screen-reader-text">EVOLUTION des traceurs en médecine nucléaire</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/">EVOLUTION des traceurs en médecine nucléaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Docteur Florence LE JEUNE </p>



<p>Profession : Médecin nucléaire Centre Eugène Marquis de Rennes </p>



<p> Le Centre Eugène Marquis est entièrement dédié à la prise en charge des cancers. Il assure ses missions avec la volonté permanente d’accroître la qualité de la prise en charge et d’améliorer l’accès aux soins. Constituant un réseau à la fois régional et national, les Centres de Lutte Contre le Cancer (CLCC) dont le Centre Eugène Marquis fait partie, sont porteurs d’un modèle de prise en charge globale et multidisciplinaire des personnes atteintes du cancer. </p>



<p>Jusqu’à présent seul le 18FDG (Fluoro-déoxy-glucose), dérivé du sucre marqué avec le fluor, isotope radioactif, est commercialisée et utilisable en routine. Il donne des renseignements sur le métabolisme glucidique des organes. Les nouveaux traceurs sont plus spécifiques des voies chimiques impliquées dans les processus physiologiques des différents métabolismes. Le fluorure de sodium (18F-Na) est le traceur de référence dans le métabolisme osseux et les dérivés des acides aminés permettent d’évaluer par exemple, l’extension ganglionnaire dans les tumeurs prostatiques ou les récidives des tumeurs cérébrales. </p>



<p>Une autre question, qui a été abordée dans cette session est celle de la TEMP (Tomographie par Emission Mono Photonique). Cette technique présente plusieurs avantages majeurs par rapport à une TEP classique : elle n’a pas de limitation théorique au niveau de la résolution spatiale, on peut faire une acquisition de plusieurs isotopes simultanément et il y a une facilité et un faible coût de production. Couplée à un scanner cette technologie se révèle intéressante au niveau de la correction de l’atténuation (la qualité de l’image augmente sensiblement), du repérage anatomique et de l’aide au diagnostic. </p>



<p>En conclusion les traceurs TEP sont pour l’instant très développés par les industriels et les académiciens mais dans un futur proche, nous verrons peut-être des traceurs TEMP faire leur apparition. des traceurs en médecine nucléaire EVOLUTION Intervenant : Docteur Florence LE JEUNE Profession : Médecin nucléaire Centre Eugène Marquis de Rennes Mail : f.lejeune@rennes.unicancer.fr — Le Ptit Biomed à l&rsquo;AFIB / Polytech Lyon /  </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/">EVOLUTION des traceurs en médecine nucléaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/evolution-des-traceurs-en-medecine-nucleaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>CARTOGRAPHIE de l’élasticité des tissus.</title>
		<link>/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=cartographie-de-lelasticite-des-tissus</link>
					<comments>/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1960</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Mathieu COUADE Profession : Ingénieur R&#38;D Société : Supersonic La société Supersonic Imagine développe depuis 2005 l’échographe « Aixplorer » incluant un nouveau mode d’imagerie nommé élastographie par onde de cisaillement (« Shear Wave Elastography » ou SWE) qui permet d’obtenir en temps réel une cartographie de l’élasticité des tissus avec une résolution millimétrique. &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/"> <span class="screen-reader-text">CARTOGRAPHIE de l’élasticité des tissus.</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/">CARTOGRAPHIE de l’élasticité des tissus.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Mathieu COUADE </p>



<p>Profession : Ingénieur R&amp;D </p>



<p>Société : Supersonic </p>



<p> La société Supersonic Imagine développe depuis 2005 l’échographe « Aixplorer » incluant un nouveau mode d’imagerie nommé élastographie par onde de cisaillement (« Shear Wave Elastography » ou SWE) qui permet d’obtenir en temps réel une cartographie de l’élasticité des tissus avec une résolution millimétrique. C’est ce paramètre que les médecins cherchent à estimer lorsqu’ils palpent un organe. Ce paramètre peut ainsi être caractéristique de l’état pathologique des tissus. Cette technique de palpation reste toutefois subjective et difficile à appliquer pour tous les types de tumeurs, d’où l’intérêt d’une technique d’élastographie, aujourd’hui appliquée cliniquement à l’imagerie diagnostique du sein, de la thyroïde, de la prostate et du foie. </p>



<p>Dans le mode SWE, les cartes d’élasticité sont obtenues en mesurant la vitesse de propagation d’une onde de cisaillement de faible amplitude (~10 µm), reliée à l’élasticité des tissus et générée préalablement en utilisant la force de radiation acoustique. La propagation de cette onde de cisaillement est ensuite imagée grâce à un mode « ultrarapide » qui permet d’atteindre des cadences de plus de 10000 images/seconde. Il est ainsi possible d’obtenir une mesure locale et quasi instantanée de la vitesse de propagation et donc de l’élasticité avec une résolution millimétrique. D’autres applications cliniques de ce nouveau mode d’imagerie sont aujourd’hui en cours de développement, en particulier les applications cardiovasculaires. Les maladies cardiovasculaires, responsables de plus de 30% des décès dans le monde, se manifestent le plus souvent par un changement des propriétés mécaniques de la paroi des artères ou du myocarde. </p>



<p>Dans le cadre d’une collaboration entre la société Supersonic Imagine et l’Institut Langevin, le mode SWE a été adapté et appliqué in vivo à l’imagerie des propriétés élastiques des parois du cœur et des artères. Il a été ainsi possible de mesurer l’élasticité de la paroi cardiaque au repos en diastole et pendant la phase contraction en systole. En particulier, il a été montré que l’élasticité systolique (maximale) permet de quantifier la fonction contractile du myocarde (capacité intrinsèque du muscle à se contracter). Par ailleurs, la contraction cardiaque génère une onde de pression artérielle responsable du flux sanguin systolique. Dans une artère normale, la dilatation de la paroi au passage de cette onde de pression induit la sollicitation mécanique de fibres de collagène très rigides, ce qui permet de limiter la dilatation et donc d’assurer la stabilité mécanique de l’artère. De nouvelles études cliniques vont permettre d’étudier les modifications de la rigidité des parois artérielle et cardiaques induites par les pathologies artérielles et les cardiomyopathies. </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/">CARTOGRAPHIE de l’élasticité des tissus.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/cartographie-de-lelasticite-des-tissus/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SALLE HYBRIDE et chirurgie mini invasive : Nouvelle Génération d’outils et d’applications en radiologie interventionnelle</title>
		<link>/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle</link>
					<comments>/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1962</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Olivier de DREUILLE Profession : Responsable Angiographie et Radiologie interventionnelles Société : Siemens S.A.S. Imaging Therapy Division Le concept salle Hybride fait référence à plusieurs aspects de ce nouveau type de salle opératoire, noyau dense de hautes technologies. Ces équipements répondent à des applications cliniques et accompagnent la réalisation de l&#8217;acte chirurgical. L&#8217;imagerie développée &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/"> <span class="screen-reader-text">SALLE HYBRIDE et chirurgie mini invasive : Nouvelle Génération d’outils et d’applications en radiologie interventionnelle</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/">SALLE HYBRIDE et chirurgie mini invasive : Nouvelle Génération d’outils et d’applications en radiologie interventionnelle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Olivier de DREUILLE </p>



<p>Profession : Responsable Angiographie et Radiologie interventionnelles Société : Siemens S.A.S. Imaging Therapy Division </p>



<p> Le concept salle Hybride fait référence à plusieurs aspects de ce nouveau type de salle opératoire, noyau dense de hautes technologies. Ces équipements répondent à des applications cliniques et accompagnent la réalisation de l&rsquo;acte chirurgical. L&rsquo;imagerie développée dans ces salles offre à la fois une image anatomique mais aussi fonctionnelle corrélée à la technique thérapeutique utilisée lors de l&rsquo;intervention. Une salle Hybride est à la fois un bloc opératoire et une salle d&rsquo;imagerie interventionnelle (angiographie). Grâce à ces techniques d&rsquo;imagerie avancée, la chirurgie mini invasive s&rsquo;est fortement développée et permet de diminuer la durée des opérations et le temps de récupération des patients. </p>



<p>L&rsquo;opérating room (OR) accompagne donc la révolution des techniques de chirurgie. Les spécialités de neurologie, de cardiologie et de cancérologie trouvent dans ces salles les technologies qui ont permis l&rsquo;évolution de leurs pratiques. </p>



<p>Siemens offre une large gamme d&rsquo;équipements intégrés pour ces salles hybrides avec des équipements plafonniers (Zee Ceiling), au sol (Zee Floor), des arceaux d&rsquo;imagerie 3D multi-axes qui peuvent se convertir en système scanner (Zeego) ainsi que de nombreux outils d&rsquo;imagerie interventionnelle. Les salles hybrides sont donc particulièrement complexe et spécifiques à chaque établissement. Des équipes multidisciplinaires sont donc spécialisées dans l&rsquo;approche de cette problématique pour conseiller les établissements hospitaliers. </p>



<p>Par ailleurs 7 types vigilances ont été développées pour améliorer la qualité de ces salles : La protection des rayonnements, la gestion vidéo et des signaux, l’environnement stérile, la table de chirurgie et d&rsquo;imagerie, l&rsquo;agencement des arceaux par rapport aux équipements et aux utilisateurs, la hauteur sous plafond et les équipements d&rsquo;anesthésie. </p>



<p>Pour conclure la salle Hybride est une réalité déjà maîtrisée. C&rsquo;est une solution d&rsquo;actualité adaptée aux enjeux du traitement guidé par l&rsquo;image. Elle permet un accompagnement spécifique pour un environnement opératoire complexe.  </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/">SALLE HYBRIDE et chirurgie mini invasive : Nouvelle Génération d’outils et d’applications en radiologie interventionnelle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/salle-hybride-et-chirurgie-mini-invasive-nouvelle-generation-doutils-et-dapplications-en-radiologie-interventionnelle/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>IRM OSTÉOARTICULAIRE</title>
		<link>/irm-osteoarticulaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=irm-osteoarticulaire</link>
					<comments>/irm-osteoarticulaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1964</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Jean Philippe LEGRAND Profession : Directeur Commercial Société : ESAOTE Dans le monde, il y a 26 300 IRM et la FRANCE représente 1,8% du marché mondial. Il y a en moyenne 3800 examens par an et par machine dans le monde et 40 à 50% (chiffre en hausse) de ces examens sont ostéoarticulaires &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/irm-osteoarticulaire/"> <span class="screen-reader-text">IRM OSTÉOARTICULAIRE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/irm-osteoarticulaire/">IRM OSTÉOARTICULAIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par  Jean Philippe LEGRAND </p>



<p>Profession : Directeur Commercial </p>



<p>Société : ESAOTE </p>



<p> Dans le monde, il y a 26 300 IRM et la FRANCE représente 1,8% du marché mondial. Il y a en moyenne 3800 examens par an et par machine dans le monde et 40 à 50% (chiffre en hausse) de ces examens sont ostéoarticulaires et peuvent être réalisés avec une IRM bas champ appelé aussi à aimants permanents. </p>



<p>Les principales différences d’une IRM à aimants permanents (appelé aussi « bas champ ») en comparaison avec une IRM à supra conducteurs :</p>



<p> &#8211; Beaucoup moins cher (300k€ contre plus de 1,2M€) </p>



<p>&#8211; Consomme 1,5kW soit 60 fois moins qu’un supra conducteur et réduit les coûts d’examen (Hélium, sécurité des gaz, consommation électrique…). </p>



<p>&#8211; Insonore </p>



<p>&#8211; N’a pas besoin de cage de Faraday </p>



<p> Les dispositifs à bas champ proposés par la société ESAOTE offre beaucoup d’avantages par rapport à une IRM classique : </p>



<p>&#8211; Les contraintes et les délais d’installation réduits au minimum autorisent des installations rapides et sur tous les sites ; </p>



<p>&#8211; Le choix technologique limite énormément les coûts d’entretien ;</p>



<p> &#8211; La précision du diagnostique est comparable à un IRM 1,5T ;</p>



<p> &#8211; L’examen est beaucoup plus confortable pour le patient car il n’a pas besoin d’immobilisation et le manipulateur peut rester à coté du patient (moins de stress). La configuration ouverte du système supprime les problèmes de claustrophobie. </p>



<p>Effectuer 1500 examens/an/machine revient à un coût de 10€/examen contre plus de 100€ pour un examen avec un système classique. Ceci revient à une rentabilité pour 4 examens/jour contre 50 pour un IRM classique. </p>



<p>On recense 18% d’IRM « bas champ » dans le monde mais seulement 1% en France. Le problème vient de la carte sanitaire de la France et de la nomenclature qui est basée sur la puissance. Une nomenclature basée sur les territoires réduirait les coûts pour la collectivité et les IRM bas champs pourraient se développer beaucoup plus. </p>



<p>Actuellement, le radiologue est obligatoirement présent. Avec ce type d’équipement, deux manipulateurs radio suffisent. A titre indicatif, en Italie, où la nomenclature est adaptée et le rôle du radiologue est précisé et protégé, le parc d’IRM est très différent. Les conséquences sont qu’il y a 5 fois plus d’IRM, la distance moyenne pour effectuer un examen est de 10 kms et le temps pour prendre un rendez-vous est d’une heure.  </p>



<p></p>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/irm-osteoarticulaire/">IRM OSTÉOARTICULAIRE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/irm-osteoarticulaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ODONTOLOGIE, ORL apport de l’imagerie Cone-Beam</title>
		<link>/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam</link>
					<comments>/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1966</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Matthieu FABRIS Profession : Assistant Hospitalier Universitaire Société : Hospices Civils de Lyon L’imagerie dento-maxillaire est un outil primordial en odontologie. Cette imagerie permet d’évoquer les pathologies dentaires et maxillaires en association avec des données cliniques. La radiologie conventionnelle en 2D et les examens cliniques ne permettent pas toujours de préciser les affections ni &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/"> <span class="screen-reader-text">ODONTOLOGIE, ORL apport de l’imagerie Cone-Beam</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/">ODONTOLOGIE, ORL apport de l’imagerie Cone-Beam</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Matthieu FABRIS </p>



<p>Profession : Assistant Hospitalier Universitaire </p>



<p>Société : Hospices Civils de Lyon   </p>



<p>L’imagerie dento-maxillaire est un outil primordial en odontologie. Cette imagerie permet d’évoquer les pathologies dentaires et maxillaires en association avec des données cliniques. La radiologie conventionnelle en 2D et les examens cliniques ne permettent pas toujours de préciser les affections ni les rapports des structures entre elles, c’est pourquoi il est parfois nécessaire de recourir à l’imagerie 3D. Le scanner reste l’examen de référence, en faisant appel à plusieurs coupes linéaires se superposant. </p>



<p>Parmi les techniques les plus récentes figure l’imagerie tomodensitométrique volumique à faisceau conique (cone beam computized tomography ou CBST), qui travaille avec un faisceau ouvert, conique, et qui permet de balayer l’ensemble d’un volume en une seule révolution. Cette méthode est uniquement employée pour l’exploration de la face et des dents. Très performante dans l’analyse des structures fines, elle permet de détecter des kystes, lésions osseuses ou encore des fractures. </p>



<p>La dose délivrée par les appareils de CBCT est inférieure à celle délivrée par le scanner mais significativement plus élevée que la radiologie conventionnelle. L’imagerie clinique du CBCT trouve donc son intérêt dans différents domaines odontologiques et ORL : </p>



<p>&#8211; Implantologie et chirurgie buccale </p>



<p>&#8211; Orthodontie pour les mesures céphalométriques </p>



<p>&#8211; Chirurgie maxillo-faciale </p>



<p>&#8211; ORL : exploration des sinus et évaluation des pathologies de l’oreille moyenne </p>



<p>Les critères d’intérêts entre ConeBeam et Scanner sont : </p>



<p>&#8211; Prévisualisation du geste avec le ConeBeam </p>



<p>&#8211; Temps d’acquisition plus rapide pour le ConeBeam </p>



<p>&#8211; Une dosimétrie plus importante pour le Scanner </p>



<p>&#8211; Une sensibilité aux artefacts métalliques plus importante pour le Scanner </p>



<p>&#8211; S’agissant de la qualité des images, une résolution spatiale du ConeBeam meilleure mais inférieure pour la résolution en densité </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/">ODONTOLOGIE, ORL apport de l’imagerie Cone-Beam</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/odontologie-orl-apport-de-limagerie-cone-beam/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LE POINT SUR la vidéo au bloc opératoire</title>
		<link>/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire</link>
					<comments>/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:10:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1970</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Nicolas GAUSSERAN Profession : Directeur Société : Medinbox Depuis le début du siècle, la vidéo ne cesse de se développer au bloc opératoire. Simple enregistrement d’une intervention, retransmission en congrès, ou affichage des données, les usages sont nombreux. Mais face à une technologie en constante évolution, comment choisir ses équipements ? Quels formats utiliser &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/"> <span class="screen-reader-text">LE POINT SUR la vidéo au bloc opératoire</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/">LE POINT SUR la vidéo au bloc opératoire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par   Nicolas GAUSSERAN </p>



<p>Profession : Directeur </p>



<p>Société : Medinbox  </p>



<p> Depuis le début du siècle, la vidéo ne cesse de se développer au bloc opératoire. Simple enregistrement d’une intervention, retransmission en congrès, ou affichage des données, les usages sont nombreux. Mais face à une technologie en constante évolution, comment choisir ses équipements ? Quels formats utiliser ? Comment stocker et transférer les images ? </p>



<p>L’intégration vidéo a deux portées majeures : la pratique médicale (gestion des affichages, télédiagnostic, archivage) et la formation (étudiants, cas enregistrés). Ainsi d’une utilisation à l’autre, les besoins ne sont pas les mêmes quant à la qualité des images, à la taille des enregistrements et à leur stockage éventuel. </p>



<p>Les besoins actuels visent l’unification des dispositifs médicaux offrant des sorties vidéo, pour garantir certains formats d’enregistrement, différentes résolutions suivant l’usage, voire l’intégration de la vidéo 3D. Pour équiper un bloc opératoire d’un système vidéo, il faut alors s’interroger sur plusieurs points, tels l’affichage à l’intérieur et hors du bloc, l’installation d’un serveur vidéo pour le stockage des données, le compromis entre qualité et quantité des images… </p>



<p>Aujourd’hui plusieurs solutions existent pour le câblage. Par exemple, la fibre optique reste le plus onéreux, mais le meilleur moyen de transférer des images de haute qualité. Le câble coaxial permet quant à lui d’uniformiser les formats, et de supporter de la 3D à moindre coût. </p>



<p>Concernant la transmission vidéo, plusieurs choix sont également possibles suivant les besoins (du satellite à l’internet). L’important est de maîtriser le flux qui sort du bloc, et les applications qui en découleront. </p>



<p>Aujourd’hui, il est difficile de spécifier un format particulier de vidéos, car les usages et les installations diffèrent d’un établissement à l’autre. Mais tôt ou tard il faudra mettre en place une norme pour réguler les transferts d’information. </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/">LE POINT SUR la vidéo au bloc opératoire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/le-point-sur-la-video-au-bloc-operatoire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
