<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2014 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2014/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 07 Dec 2020 13:05:29 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2014 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>L’IMAGERIE DE DEMAIN</title>
		<link>/limagerie-de-demain/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=limagerie-de-demain</link>
					<comments>/limagerie-de-demain/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Le Grand Paris]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2106</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pr Emmanuel ITTI et Pr Alain LUCIANIPôle FIT (Fonction Imagerie Thérapeutique), Imagerie médicaleHôpitaux Universitaires Henri Mondor, Créteil Cela fait quelques années que l’imagerie hybride est sur le devant de la scène. Depuis 2005 on peut retrouver des TEP/Scan, mais ce n’est qu’en 2010 que sont apparus les premiers TEP/IRM. Dans ces techniques hybrides, l’imagerie établit &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/limagerie-de-demain/"> <span class="screen-reader-text">L’IMAGERIE DE DEMAIN</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/limagerie-de-demain/">L’IMAGERIE DE DEMAIN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Pr Emmanuel ITTI et Pr Alain LUCIANI<br>Pôle FIT (Fonction Imagerie Thérapeutique), Imagerie médicale<br>Hôpitaux Universitaires Henri Mondor, Créteil</p>



<p>Cela fait quelques années que l’imagerie hybride est sur le devant de la scène. Depuis 2005 on peut retrouver des TEP/Scan, mais ce n’est qu’en 2010 que sont apparus les premiers TEP/IRM. Dans ces techniques hybrides, l’imagerie établit une cartographie des coefficients d’atténuation ainsi qu’une acquisition d’images de diagnostics.<br> Actuellement il existe deux types de TEP/IRM :<br> • Les séquentiels, proposés par Philips.<br> • Les simultanés, plus récents, mis sur le marché par Siemens. Leurs acquisitions TEP et IRM se font au même moment. Cette technologie permet un meilleur recalage et une meilleure correction de mouvements.<br>D’une manière générale, au vu des premières publications cliniques rapportées dans la littérature, l’imagerie TEP/IRM présente des performances supérieures à la TEP/Scan pour la détection et la caractérisation de lésions tissulaires &#8211; dans le foie et la moelle osseuse par exemple &#8211; à l’exception des poumons. C’est notamment le cas pour la détection de lésions secondaires hépatiques. De plus, les acquisitions en simultanées sont plus efficaces pour le recalage des organes en mouvement, notamment sous l’influence de la respiration.<br>Désormais, on retrouve également de nouvelles technologies pour la conversion du signal lumineux en signal électrique. Les photomultiplicateurs sont remplacés par des photodiodes à avalanche. Leur temps de montée est lent et leur gain moindre. Cependant, elles présentent<br>un meilleur rendu de longueur d’onde et, surtout, sont insensibles au champ magnétique.<br>Les principales limites de ces nouveaux appareils hybrides restent leur coût à l’acquisition. En 2014, la France ne possède toujours pas de machine TEP/IRM installée en site clinique, contrairement aux autres pays occidentaux.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/limagerie-de-demain/">L’IMAGERIE DE DEMAIN</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/limagerie-de-demain/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ACCOMPAGNEMENT DANS L&#8217;INNOVATION</title>
		<link>/accompagnement-dans-linnovation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=accompagnement-dans-linnovation</link>
					<comments>/accompagnement-dans-linnovation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Le Grand Paris]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2108</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dominique FRANCOProfesseur émérite de Chirurgie Digestive &#8211; Hôpital Antoine-Béclère, ClamartResponsable d’un groupe Chirurgie de l’UMR (Unité Mixte de Recherche) de l’INSERMResponsable de l’unité translationnelle du Département Hospitalo-UniversitaireHepatinovVice-Président santé du Pôle de Compétitivité Santé d’Ile-de-France Aujourd’hui, l’innovation technologique est au cœur des progrès en santé. Son financement n’est pas la seule condition qui va faciliter son &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/accompagnement-dans-linnovation/"> <span class="screen-reader-text">ACCOMPAGNEMENT DANS L&#8217;INNOVATION</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/accompagnement-dans-linnovation/">ACCOMPAGNEMENT DANS L&rsquo;INNOVATION</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2></h2>



<p>Dominique FRANCO<br>Professeur émérite de Chirurgie Digestive &#8211; Hôpital Antoine-Béclère, Clamart<br>Responsable d’un groupe Chirurgie de l’UMR (Unité Mixte de Recherche) de l’INSERM<br>Responsable de l’unité translationnelle du Département Hospitalo-Universitaire<br>Hepatinov<br>Vice-Président santé du Pôle de Compétitivité Santé d’Ile-de-France</p>



<p>Aujourd’hui, l’innovation technologique est au cœur des progrès en santé. Son financement n’est pas la seule condition qui va faciliter son développement. En effet, une des conditions à l’innovation est le décloisonnement entre les disciplines médicales et non médicales (ingénieur, informatique) ainsi qu’entre le milieu public et privé. De plus, une vision transversale de la valorisation des développements industriels jusqu’à l’application aux patients reste non négligeable. Enfin, la curiosité, l’imagination et la communication sont toujours essentielles.<br>L’exemple d’une salle d’opération hybride est un bon terrain pour l’innovation car de nombreux paramètres sont à prendre en compte : optimisation du taux d’occupation, intégration d’outils d’imagerie de diagnostic et de thérapie, gestion des équipements lourds, modélisation des flux de patients, de personnels et d’équipements…<br>Les liens entre hôpital, laboratoires et ingénieurs doivent se multiplier ainsi que les partenariats avec les écoles. La formation doit être adaptée à la recherche dans les technologies de santé avec une multidisciplinarité et des technologies innovantes.<br>Des financements pour l’innovation existent pour chaque étape d’un projet. Les principaux acteurs, dont l’Agence Nationale de la Recherche (ANR), le Ministère de la Santé et la Banque Publique d’Investissement (BPI), se répartissent le financement du niveau préclinique du projet jusqu’au niveau industriel avec le développement du produit. Le passage par des pôles de compétitivité des entreprises est aussi un très bon tremplin pour l’innovation.<br>En 2013, l’Europe a lancé le programme d’innovation Horizons 2020. C’est un portail unique de financement de la recherche académique et de la R&amp;D industrielle. Les projets de PME matures sont favorisés. Le mode de financement actuel suggère la création d’un nouveau métier pour assurer une veille sur les sources de financement et soumettre et effectuer le suivi des dossiers.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/accompagnement-dans-linnovation/">ACCOMPAGNEMENT DANS L&rsquo;INNOVATION</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/accompagnement-dans-linnovation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LES EXPLORATIONS FONCTIONNELLES NÉONATALES</title>
		<link>/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-explorations-fonctionnelles-neonatales</link>
					<comments>/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Pasteur]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2111</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pascal BOLOTChef du service de réanimation néonatale – Centre Hospitalier de Saint Denis Depuis une vingtaine d’année, les soins des prématurés et grands prématurés sont en constant développement pour englober tous les aspects des potentielles pathologies liés à cette situation problématique. Avant 33 semaines de développement, le fœtus est particulièrement sensible à l’environnement extra-utérin puisque &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/"> <span class="screen-reader-text">LES EXPLORATIONS FONCTIONNELLES NÉONATALES</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/">LES EXPLORATIONS FONCTIONNELLES NÉONATALES</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Pascal BOLOT<br>Chef du service de réanimation néonatale – Centre Hospitalier de Saint Denis</p>



<p>Depuis une vingtaine d’année, les soins des prématurés et grands prématurés sont en constant développement pour englober tous les aspects des potentielles pathologies liés à cette situation problématique. Avant 33 semaines de développement, le fœtus est particulièrement sensible à l’environnement extra-utérin puisque toutes les fonctions physiologiques ne sont pas encore assez matures pour être fonctionnelles. Trois fonctions<br>sont importantes à suppléer : les fonctions respiratoire, cardiaque et neurologique. La respiration pulmonaire et les techniques d’insufflation doivent être coordonnées et synchronisées grâce à une sonde gastrique de détection des contractions diaphragmatiques pour éviter les pathologies du type pneumothorax. De même, l’apport en oxygène doit être monitoré de manière précise pour éviter les rétinopathies (on mesure la PO2 transcutanée).<br>En cardiologie, l’échographie est un très bon outil pour obtenir la confirmation de la maturation et de la fonctionnalité du système cardiovasculaire. La circulation avant et après la naissance est très différente puisque la fonction pulmonaire in utero n’est pas encore utile. Par la suite, l’activation de ce système entraîne une cascade de réactions qui vont mener à un changement du système de vascularisation pulmonaire.<br>En neurologie, l’échographie et l’IRM permettent la détection et la prévention de pathologies qui seraient irréversibles si une intervention n’était pas immédiate sur le corps en fin de maturation du nouveau-né. La détection de la surdité et sa réduction chez l’enfant permettront, à terme, l’apprentissage du langage si l’intervention des professionnels est précoce. Les systèmes de diagnostic en neurologie ne sont pas si complexes et permettent une observation globale du prématuré pour un bénéfice plus que favorable.<br>Les explorations fonctionnelles en néonatologie sont donc hautement importantes pour assurer un soin rapide et une pérennité des fonctions vitales qui pouvaient jusqu’alors être déficientes chez le prématuré.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/">LES EXPLORATIONS FONCTIONNELLES NÉONATALES</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-explorations-fonctionnelles-neonatales/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LA TOMOGRAPHIE VOLUMIQUE À FAISCEAU CONIQUE</title>
		<link>/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique</link>
					<comments>/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Pasteur]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2113</guid>

					<description><![CDATA[<p>Rufino FELIZARDOMCU-PH au Laboratoire de Physiologie Orale Moléculaire, Pôle OdontologieHôpital Rothschild, Paris La tomographie fait partie intégrante de l’odontologie depuis bon nombre d’années maintenant. Elle permet un accès à une vision 3D qui fait défaut en chirurgie dentaire. Actuellement, des panoramiques successifs couplés à des images de scanner afin d’obtenir la vision 3D voulue sont &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/"> <span class="screen-reader-text">LA TOMOGRAPHIE VOLUMIQUE À FAISCEAU CONIQUE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/">LA TOMOGRAPHIE VOLUMIQUE À FAISCEAU CONIQUE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Rufino FELIZARDO<br>MCU-PH au Laboratoire de Physiologie Orale Moléculaire, Pôle Odontologie<br>Hôpital Rothschild, Paris</p>



<p>La tomographie fait partie intégrante de l’odontologie depuis bon nombre d’années maintenant. Elle permet un accès à une vision 3D qui fait défaut en chirurgie dentaire. Actuellement, des panoramiques successifs couplés à des images de scanner afin d’obtenir la vision 3D voulue sont utilisés.<br>La tomographie volumique à faisceau conique ou le CBCT (Cone Beam Computed Tomography), est une véritable alternative au scanner. Cette technique permet l’acquisition de l’anatomie dentaire en un seul tour du patient grâce au faisceau conique et à la rétroprojection filtrée contre une acquisition spiralée de 10 secondes pour le scanner. De plus, elle permet une meilleure différenciation des 3 structures de la dentition (os alvéolaire, dentine, et émail).<br>L’acquisition du CBCT est faite sur un voxel isométrique allant jusqu’à 76 microns, ceci permet notamment une redécoupe facile avec la même résolution qu’au départ. Les capteurs utilisés sont les amplificateurs de brillance mais également les capteurs plans<br> qui intègrent des capteurs CCD (Charged-Couple Device ou DTC en français, dispositif à transfert de charge) et CMOS (Complementarity Metal-Oxide-Semiconductor).<br>Les avantages de la tomographie volumique à faisceau conique sont nombreux. Cette nouvelle technique permet d’avoir une meilleure définition, une augmentation de la vitesse d’acquisition, une diminution des artefacts, une dose beaucoup moins importante ainsi qu’une facilité d’utilisation avec un logiciel qui intègre le PACS, le traitement d’images et<br>la reconstruction 3D.<br>Cette innovation tend à être optimisé dans les années à venir ce qui permettra notamment de l’utiliser dans des domaines différents de l’odontologie comme l’ORL, la radiothérapie ou pour des pathologies précises comme les fractures de main ou de genou.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/">LA TOMOGRAPHIE VOLUMIQUE À FAISCEAU CONIQUE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/la-tomographie-volumique-a-faisceau-conique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>DIALOGUE AVEC UN DIRECTEUR FINANCIER</title>
		<link>/dialogue-avec-un-directeur-financier/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=dialogue-avec-un-directeur-financier</link>
					<comments>/dialogue-avec-un-directeur-financier/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Chemin du management]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2123</guid>

					<description><![CDATA[<p>Anne CHEVRIERDirecteur Financier – Centre Hospitalier Universitaire de Toulouse Anne Chevrier a longtemps été ingénieur biomédical, ce qui lui a permis d’avoir une bonne connaissance de l’organisation hospitalière lorsqu’elle a décidé de changer de métier et de devenir directeur financier. Elle insiste notamment sur le fait qu’il faut outrepasser le problème technique pour communiquer entre &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/dialogue-avec-un-directeur-financier/"> <span class="screen-reader-text">DIALOGUE AVEC UN DIRECTEUR FINANCIER</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dialogue-avec-un-directeur-financier/">DIALOGUE AVEC UN DIRECTEUR FINANCIER</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Anne CHEVRIER<br>Directeur Financier – Centre Hospitalier Universitaire de Toulouse</p>



<p>Anne Chevrier a longtemps été ingénieur biomédical, ce qui lui a permis d’avoir une bonne connaissance de l’organisation hospitalière lorsqu’elle a décidé de changer de métier et de devenir directeur financier. Elle insiste notamment sur le fait qu’il faut outrepasser le problème technique pour communiquer entre les financiers, le directeur général et le corps soignant. Quatre points essentiels ont été abordés lors de cette conférence.<br>Dans un premier temps, une explication générale du budget dans un hôpital qui se présente comme suit :<br> • Les recettes d’exploitation :<br> Tire 1 : Assurance maladie<br> Titre 2 : Autres produits d’activité (mutuelle, patients, partenaires, …)<br> Titre 3 : Autres remboursements<br> • Les dépenses d’exploitation :<br> Titre 1 : Les ressources humaines<br> Titre 2 : Les dépenses médicales<br> Titre 3 : Les dépenses non médicales : hôtelière et logistique<br> Titre 4 : Dépenses d’amortissement, frais financiers, TVA, …<br>Ensuite, il faut effectuer un compte de résultats pour évaluer le budget, c’est l’EPRD (Etat de Prévision des Recettes et des Dépenses).<br>Puis on évalue la capacité d’autofinancement. Celle-ci représente la part des dépenses d’exploitation. Quelle marge est donc dégagée?<br>CAF = (résultat d’exercice + amortissement + dépréciations provisoires) – reprise amortissement. Si la capacité d’autofinancement est positive, le budget est excédentaire. Si la capacité d’autofinancement est négative, le budget est déficitaire. Il faudra ainsi un équilibre entre les immobilisations et les emprunts. Par ailleurs, il faut faire attention aux mises à disposition qui ne génèrent pas d’amortissement. Pour le long terme, il faut privilégier l’achat.<br>Enfin, la mise en place d’un calendrier et d’un tableau de financement pluriannuel en collaboration avec le directeur financier permettra une forte anticipation des recettes et dépenses générées, un échange avec le directeur financier et une facilité dans la programmation et la planification des achats.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/dialogue-avec-un-directeur-financier/">DIALOGUE AVEC UN DIRECTEUR FINANCIER</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/dialogue-avec-un-directeur-financier/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>OBLIGATION ET RÉGLEMENTATION À L&#8217;ATELIER BIOMÉDICAL</title>
		<link>/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical</link>
					<comments>/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Chemin du management]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2125</guid>

					<description><![CDATA[<p>Renée MAGISIngénieur en Sécurité du travail, intervenant habilité en Prévention des Risques Professionnels (IPRP) – CNAM (Conservatoire National des Arts et Métiers) Renée MAGIS a présenté aux Journées de l’AFIB 2014 les impacts de la partie 4 « Santé et Sécurité au travail » du code du travail dans les activités principales et occasionnelles de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/"> <span class="screen-reader-text">OBLIGATION ET RÉGLEMENTATION À L&#8217;ATELIER BIOMÉDICAL</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/">OBLIGATION ET RÉGLEMENTATION À L&rsquo;ATELIER BIOMÉDICAL</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Renée MAGIS<br>Ingénieur en Sécurité du travail, intervenant habilité en Prévention des Risques Professionnels (IPRP) – CNAM (Conservatoire National des Arts et Métiers)</p>



<p>Renée MAGIS a présenté aux Journées de l’AFIB 2014 les impacts de la partie 4 « Santé et Sécurité au travail » du code du travail dans les activités principales et occasionnelles de l’équipe biomédicale.<br>La loi n°911414 de décembre 1991, modifiant le Code du Travail et le Code de la Santé Publique en vue de favoriser la prévention des risques professionnels, a étendu le champ d’application de la partie 4 du Code du Travail à la fonction publique hospitalière. Les dispositions s’imposent désormais dans tous les secteurs de l’hôpital, y compris l’atelier biomédical.<br>L’employeur prend les mesures nécessaires pour assurer la sécurité et protéger la santé physique et mentale des travailleurs. Ces mesures comprennent des actions de prévention des risques professionnels et de pénibilité au travail, des actions d’information et de formation, ainsi que la mise en place d’une organisation et de moyens adaptés. (art. L. 4121-1). De leur côté, les travailleurs doivent prendre connaissance des notices et des consignes spécifiques à leur poste. Ils doivent suivre les formations à la sécurité proposées par l’employeur. Chacun doit s’investir, pour des conditions de travail plus sécurisées.<br>Parce que beaucoup d’accidents du travail sont évitables et représentent un coût économique non négligeable, il est important d’appliquer ces nouvelles dispositives. La réglementation en matière de Santé et de Sécurité est importante et évolutive. Une veille réglementaire est donc indispensable.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/">OBLIGATION ET RÉGLEMENTATION À L&rsquo;ATELIER BIOMÉDICAL</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/obligation-et-reglementation-a-latelier-biomedical/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>RISQUES JURIDIQUES ET CONTENTIEUX DANS LES ACHATS</title>
		<link>/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats</link>
					<comments>/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Chemin du management]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2127</guid>

					<description><![CDATA[<p>Sébastien TAUPIACDirecteur délégué aux offres complexesUGAP (Union des Groupements d’Achat Publique) L’évolution rapide de l’achat public, notamment en termes de démarches et structures de mutualisation conduit, dans un contexte économique difficile à une augmentation significative des risques juridiques et des recours des candidats. L’UGAP (Union des Groupements d’Achats Publics), centrale d’achat public, a depuis longtemps &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/"> <span class="screen-reader-text">RISQUES JURIDIQUES ET CONTENTIEUX DANS LES ACHATS</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/">RISQUES JURIDIQUES ET CONTENTIEUX DANS LES ACHATS</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sébastien TAUPIAC<br>Directeur délégué aux offres complexes<br>UGAP (Union des Groupements d’Achat Publique)</p>



<p>L’évolution rapide de l’achat public, notamment en termes de démarches et structures de mutualisation conduit, dans un contexte économique difficile à une augmentation significative des risques juridiques et des recours des candidats. L’UGAP (Union des Groupements d’Achats Publics), centrale d’achat public, a depuis longtemps mis en œuvre un certain nombre de dispositifs visant davantage à prévenir ces risques qu’à les combattre.<br>En effet, avec une activité désormais de 2 milliards d’euros annuels répartie sur l’intégralité des domaines de fournitures et services à destination des personnes publics, l’UGAP a dû en raison de son exposition renforcer ses démarches de prévention. Que ce soit en amont (approfondissement des études de marchés et rencontres fournisseurs), au cours (montant estimé) ou au terme des procédures (rencontre systématique proposée aux fournisseurs rejetés). En effet, conscient du travail de réponse demandé aux candidats, l’acheteur vise à éclairer au mieux ce dernier en fin de procédure afin d’assurer avant tout son positionnement à l’occasion du renouvellement futur.<br>Les risques juridiques se situent sur l’ensemble du processus : égalité non respectée lors de l’étude de marché, dossier de consultation perfectible, non détection d’offres incohérentes ou non-conformes et exécution du marché divergente du contrat. La démarche de prévention doit ainsi aborder l’ensemble de ces risques et nécessite alors la mise en place de procédures et d’outils complexes. Ceci peut notamment se traduire par des investissements en matière d’outils de surveillance du risque de fournisseurs (creditsafe, BEIC, …) ou encore d’outils avancés en matière de vigilance réglementaire (e-attestations).<br>La complexification de l’achat public et l’augmentation du niveau d’exigence vis-à-vis des acheteurs (développement durable, innovation, accès des PME, emploi local, coût complet, financement…) sont également des éléments de nature à accroître les risques et qui exigent désormais un niveau de professionnalisation achat et juridique accru.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/">RISQUES JURIDIQUES ET CONTENTIEUX DANS LES ACHATS</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/risques-juridiques-et-contentieux-dans-les-achats/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LES NOUVELLES TECHNIQUES D&#8217;ACHAT</title>
		<link>/les-nouvelles-techniques-dachat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-nouvelles-techniques-dachat</link>
					<comments>/les-nouvelles-techniques-dachat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Chemin du management]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2121</guid>

					<description><![CDATA[<p>Philippe PINDirecteur des Achats &#8211; Hospices Civils de LyonVéronique BERTRANDResponsable du Département Achats Biomédicaux &#8211; Associés des Hospices Civils de Lyon Avec un budget de 500 millions d’euros dédiés à l’investissement achat, les Hospices Civils de Lyon créent en 2011 une Direction des Achats centrale regroupant les différentes fonctions achats et professionnalisant ainsi le métier &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-nouvelles-techniques-dachat/"> <span class="screen-reader-text">LES NOUVELLES TECHNIQUES D&#8217;ACHAT</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-nouvelles-techniques-dachat/">LES NOUVELLES TECHNIQUES D&rsquo;ACHAT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Philippe PIN<br>Directeur des Achats &#8211; Hospices Civils de Lyon<br>Véronique BERTRAND<br>Responsable du Département Achats Biomédicaux &#8211; Associés des Hospices Civils de Lyon</p>



<p>Avec un budget de 500 millions d’euros dédiés à l’investissement achat, les Hospices Civils de Lyon créent en 2011 une Direction des Achats centrale regroupant les différentes fonctions achats et professionnalisant ainsi le métier d’acheteur au sein de la structure. Ce projet, porté par la recherche de performance globale, s’appuie sur la création de nouvelles stratégies d’achat qui répondent essentiellement à deux préoccupations : évoluer vers une vision de l’achat à moyen et long terme et participer au développement de prestations porteuses de valeurs.<br> Trois axes piliers de performances s’articulent :<br> • l’installation d’un pilotage pour les Dispositifs Médicaux en développant des analyses en coût complet d’utilisation pour une optimisation des volumes, le ratio d’utilisation et des coûts induits (personnel, …).<br> • la mise en place d’une gouvernance achat institutionnalisée<br> • la consolidation de la relation fournisseur, afin qu’elle devienne un véritable levier de performance, de développement et d’innovation.<br>La contribution des achats à la performance de l’hôpital peut se décliner sur toutes les thématiques et notamment :<br> • le budget, en dégageant des marges de manœuvre économiques<br> • le soin, en apportant une plus grande qualité de service et un partage de bonnes pratiques<br> • l’image, par une approche éthique, équitable et respectueuse des règles<br> • l’innovation tant dans les process d’achat que par la prise en compte de la recherche et des innovations technologiques.<br>Développer le pilotage par les objectifs et les résultats, gérer les enjeux et maîtriser les risques, apporter plus de valeur en terme de prestation, cela a porté ses fruits aux HCL avec un gain annuel estimé à 12 millions d’euros.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-nouvelles-techniques-dachat/">LES NOUVELLES TECHNIQUES D&rsquo;ACHAT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-nouvelles-techniques-dachat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>LA MÉDECINE PERSONNALISÉE ET CONNECTÉE</title>
		<link>/la-medecine-personnalisee-et-connectee/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-medecine-personnalisee-et-connectee</link>
					<comments>/la-medecine-personnalisee-et-connectee/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Pasteur]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2115</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pr Michel VIDAUDPU-PH Génétique moléculaire – UFR Pharmacie Université Descartes, ParisService de biochimie et Génétique Moléculaire – Hôpitaux Universitaires Cochin, Paris Depuis la découverte de la structure de l’ADN par Watson et Crick en 1953, et grâce à la technique de séquençage de la molécule inventée par Frederik Singer en 1977, il est désormais possible &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/la-medecine-personnalisee-et-connectee/"> <span class="screen-reader-text">LA MÉDECINE PERSONNALISÉE ET CONNECTÉE</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-medecine-personnalisee-et-connectee/">LA MÉDECINE PERSONNALISÉE ET CONNECTÉE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Pr Michel VIDAUD<br>PU-PH Génétique moléculaire – UFR Pharmacie Université Descartes, Paris<br>Service de biochimie et Génétique Moléculaire – Hôpitaux Universitaires Cochin, Paris</p>



<p>Depuis la découverte de la structure de l’ADN par Watson et Crick en 1953, et grâce à la technique de séquençage de la molécule inventée par Frederik Singer en 1977, il est désormais possible d’effectuer le séquençage génétique d’un patient en moins d’une journée.<br>Il est à préciser que cette technique de séquençage n’est en aucun cas un moyen de prévenir ou de modifier les gènes malades. Le but est réellement de comprendre les variabilités interindividuelles et d’établir une cartographie des mutations génétiques conduisant à la maladie. Ce n’est donc pas d’eugénisme dont on parle.<br>Le développement important des cadences de séquençage en « Wet Lab » permet l’accès à une quantité très importante d’informations sur le génome individuel. Le traitement en « Dry Lab » est désormais la nouvelle frontière à dépasser. L’obtention de réponses sur le lien entre les résultats de séquençage et l’aspect phénotypique du patient est encore assez<br>complexe. Il est indispensable de repenser les organisations hospitalières, en particulier dans le domaine de la bio-informatique, et de prévoir de nouvelles modalités de financement et de prise en charge de ces techniques d’analyse. L’utilisation des techniques de séquençage de l’ADN est utile tout au long de la vie du patient, depuis le diagnostic prénatal, par une prise de sang maternel, jusqu’au traitement du cancer et à la compréhension de la longévité du patient âgé.<br>L’analyse du génome pour déterminer les marqueurs prédictifs du cancer est un domaine particulièrement porteur pour la médecine. Les informations statistiques obtenues permettraient de cartographier et planifier des traitements anticancéreux plus efficaces, moins traumatisants et plus ciblés, aussi bien par rapport au patient qu’à l’infection.<br>L’émergence de cette médecine de précision devrait être encadrée par un service étroitement lié à la recherche bio-statistique et bio-informatique.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-medecine-personnalisee-et-connectee/">LA MÉDECINE PERSONNALISÉE ET CONNECTÉE</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/la-medecine-personnalisee-et-connectee/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>DE L&#8217;INFINIMENT GRAND À L&#8217;INFINIMENT PETIT</title>
		<link>/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit</link>
					<comments>/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2014]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<category><![CDATA[Pasteur]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2117</guid>

					<description><![CDATA[<p>Jean-Eric LUNDYPDG et fondateur de Vigilio S.A. A partir d’équipements hier volumineux, encombrants, remplis d’électronique et reliés par voie filaire, la technologie a permis d’évoluer ces 5 dernières années vers des solutions embarquées qui sont aujourd’hui beaucoup plus petites et qui trouvent leur place dans un environnement hospitalier et domiciliaire. Plus proches du corps, autonomes &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/"> <span class="screen-reader-text">DE L&#8217;INFINIMENT GRAND À L&#8217;INFINIMENT PETIT</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/">DE L&rsquo;INFINIMENT GRAND À L&rsquo;INFINIMENT PETIT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Jean-Eric LUNDY<br>PDG et fondateur de Vigilio S.A.</p>



<p>A partir d’équipements hier volumineux, encombrants, remplis d’électronique et reliés par voie filaire, la technologie a permis d’évoluer ces 5 dernières années vers des solutions embarquées qui sont aujourd’hui beaucoup plus petites et qui trouvent leur place dans un environnement hospitalier et domiciliaire. Plus proches du corps, autonomes en énergie et communiquant le plus souvent sans fil, les nouveaux biocapteurs constituent désormais un secteur industriel à part entière qui trouve sa place à côté des sociétés telles que Biotech et Medtech.<br>Le docteur Jean-Eric Lundy est le PDG et fondateur de Vigilio S.A., une société de développement de technologies médicales créée en 2005 et installée à Evry. Avec un chiffre d’affaires de 750 millions de dollars, elle se concentre sur 4 segments : forme et bien être, informatique, militaire et industriel, et enfin la santé et le médical. C’est ce dernier segment qui propose le premier patch détectant les chutes.<br>Ce dispositif a été créé suite au problème majeur en santé publique qui concerne les chutes des personnes âgées. Le dispositif est composé de 3 éléments essentiels :<br> • Le biocapteur accélérométrique qui permet la détection de chutes. Il est porté en permanence au niveau du torse grâce à un patch.<br> • Le détecteur de mouvement infrarouge positionné au-dessus du lit et du fauteuil permettant de détecter l’activité et la position à l’intérieur du domicile.<br> • Le boîtier expert (un logiciel de levée de doute), qui analyse la situation en temps réel et émet une alerte en cas de chute. Si le patient reste plus de 20 minutes en position couchée en dehors du lit, une alerte est transmise automatiquement vers le centre d’appel. La société a un partenariat avec Europ-Assistance. Le dispositif a une portée en extérieur de 200 mètres et de 100 mètres en intérieur. Le capteur a une durée de vie de 4 mois. Il ne s’agit pas d’un dispositif médical, mais d’un système d’alerte.<br>Cette innovation majeure a obtenu la médaille d’or du concours Lépine. Le prix de ce dispositif est de 50€ par mois. En fonction de la souscription à l’option Europ-Assistance, les prix varient de 1490€ à 1990€.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/">DE L&rsquo;INFINIMENT GRAND À L&rsquo;INFINIMENT PETIT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/de-linfiniment-grand-a-linfiniment-petit/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
