<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>2016 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<atom:link href="/category/articles/afib/2016-afib/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:25 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2020/10/cropped-Plan-de-travail-1-copie-9@5x-2-32x32.png</url>
	<title>2016 &#8211; Le Ptit Biomed</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Trauma center, trauma system : des concepts qui se diffusent</title>
		<link>/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent</link>
					<comments>/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2028</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Guillaume BOUHOURS Département d’anesthésie Réanimation, UF Anesthésie Urgence Déchocage CHU d’Angers Une prise en charge rapide et adaptée est vitale pour les traumatisés graves. En effet, 80% des décès chez les traumatisés surviennent au cours des 5 premières heures suivant le traumatisme. Dans ce contexte, le Trauma System MAM du Comité Hospitalier de &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/"> <span class="screen-reader-text">Trauma center, trauma system : des concepts qui se diffusent</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/">Trauma center, trauma system : des concepts qui se diffusent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Guillaume BOUHOURS Département d’anesthésie Réanimation, UF Anesthésie Urgence Déchocage CHU d’Angers</p>



<p>Une prise en charge rapide et adaptée est vitale pour les traumatisés graves. En effet, 80% des décès chez les traumatisés surviennent au cours des 5 premières heures suivant le traumatisme. Dans ce contexte, le Trauma System MAM du Comité Hospitalier de Territoire, Maujes-Anjou-Mayenne a été mis en place. Le Mans fait aujourd’hui aussi partie de cette organisation.<br> Le Trauma System est une organisation destinée à orienter le traumatisé au bon endroit, dans un temps relativement court afin qu’il ait la meilleure prise en charge possible. Avant l’existence de ce trauma system, les patients étaient insuffisamment priorisés selon leur gravité et le niveau de plateau technique disponible. Les centres assurant un service de traumatologie étaient insuffisamment référencés à un instant donné et les équipes d’urgences méconnaissaient les ressources hospitalières. En effet, un établissement hospitalier a des ressources humaines et matérielles qui lui sont propres. Certains établissements sont plus aptes que d’autres à recevoir certains traumatisés selon leurs ressources humaines et le niveau du plateau technique disponible. Le Trauma System est composé de plusieurs établissements Hospitaliers. Ces <br> établissements appelés Trauma Center ont été classés selon 3 niveaux. En effet, chaque établissement n’a pas la possibilité de traiter tous les types de traumatisme. Lors de son intervention sur le terrain, le SAMU effectue un premier diagnostic du traumatisme et le catégorise de A à C selon sa gravité. La catégorie du patient et ses lésions suspectés déterminent l’établissement apte à le recevoir. Le Trauma System a mis en place un numéro unique, 24h sur 24h vers le centre de traumatologie de référence : Trauma Center de niveau 1, du CHU d’Angers. Un anesthésiste réanimateur est alors disponible pour aider le SAMU à la catégorisation, l’orientation et la prise en charge des traumatisés.<br> Le concept de Trauma Center et de trauma System est voué à se diffuser largement dans les années à venir. Angers est aussi un centre de référence de formation à la traumatologie.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/">Trauma center, trauma system : des concepts qui se diffusent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/trauma-center-trauma-system-des-concepts-qui-se-diffusent/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Time is organ perfusion ! quand le coeur et le cerveau ne répondent plus</title>
		<link>/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus</link>
					<comments>/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2030</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr VIDECOQ Praticien hospitalier, coordination des prélèvements d’organes CHU de Nantes La transplantation d’organes est un sujet sensible, c’est également une lutte contre le temps, afin de proposer des organes non détériorés aux patients en attente de greffe. Le problème principal des greffes est le manque de donneurs. En effet, le nombre de donneurs &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/"> <span class="screen-reader-text">Time is organ perfusion ! quand le coeur et le cerveau ne répondent plus</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/">Time is organ perfusion ! quand le coeur et le cerveau ne répondent plus</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr VIDECOQ Praticien hospitalier, coordination des prélèvements d’organes CHU de Nantes</p>



<p>La transplantation d’organes est un sujet sensible, c’est également une lutte contre le temps, afin de proposer des organes non détériorés aux patients en attente de greffe. <br>
Le problème principal des greffes est le manque de donneurs. En effet, le nombre de donneurs baisse car les progrès de la médecine ont fait diminuer la mortalité.<br>
Il existe trois grandes catégories de donneurs : les donneurs vivants, les donneurs décédés par mort encéphalique (95% des donneurs morts) et les donneurs décédés suite à un arrêt circulatoire (DDAC) (5%). Parmi les DDAC, il existe deux catégories de donneurs. La première, la catégorie Maastricht 2, est autorisée en France pour les dons d’organes depuis 2005. Dans ce cas, les donneurs sont décédés suite à un échec de la réanimation cardiocirculatoire, la preuve du décès est un enregistrement sur 5 minutes d’un électrocardiogramme. Depuis 2015, la deuxième catégorie appelée Maastricht 3, est également autorisée malgré les nombreuses questions éthiques qu’elle soulève. En effet, les donneurs sont des personnes décédées suite au retrait <br>
d’un support vital consécutif à une décision médicale d’arrêt thérapeutique (loi Leonetti sur la fin de vie). Pour améliorer la qualité des greffons, les organes sont alors rapidement reperfusés par Circulation Régionale Normothermique (CRN), ce qui laisse un délai de 4 heures à l’équipe médicale pour prélever le greffon. Cette technique de prélèvement est amenée à se développer car elle permet une reprise fonctionnelle des organes de très bonne qualité.<br>
Ainsi, cette nouvelle technique ouvre la voie vers un nouveau défi : faire voyager les greffons grâce à la reperfusion d’organes ex-vivo via des machines transportables. De nouvelles méthodes sont déjà développées au Royaume-Uni, avec la reperfusion de reins, permettant de reconditionner les organes et d’assurer une meilleure qualité pour le receveur.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/">Time is organ perfusion ! quand le coeur et le cerveau ne répondent plus</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/time-is-organ-perfusion-quand-le-coeur-et-le-cerveau-ne-repondent-plus/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Intégration des équipements biomédicaux dans le système d&#8217;information : rôles et responsabilités</title>
		<link>/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites</link>
					<comments>/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2032</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Olivier Loutrel, anesthésiste, directeur du centre des ressources opératoires, CHU de Nantes • Vincent Le Fol, chef de projet à la direction des systèmes numériques, CHU de Nantes • Damien Le Tutour, ingénieur biomédical, CHU de Nantes Cette intervention effectuait un retour d’expérience concernant le projet Ulysse, qui a pour but l’informatisation du dossier &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/"> <span class="screen-reader-text">Intégration des équipements biomédicaux dans le système d&#8217;information : rôles et responsabilités</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/">Intégration des équipements biomédicaux dans le système d&rsquo;information : rôles et responsabilités</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Olivier Loutrel, anesthésiste, directeur du centre des ressources opératoires, CHU de Nantes • Vincent Le Fol, chef de projet à la direction des systèmes numériques, CHU de Nantes • Damien Le Tutour, ingénieur biomédical, CHU de Nantes</p>



<p>Cette intervention effectuait un retour d’expérience concernant le projet Ulysse, qui a pour but l’informatisation du dossier patient pour le CHU de Nantes, dans le cadre du regroupement de l’hôpital dans l’île de Nantes. <br> Les objectifs de ce projet étaient divers, mais liés à la connectivité des équipements biomédicaux aux CHU. Tout d’abord, une demande des services d’être connectés (Réanimation, Imagerie, …), puis le projet d’un dossier patient informatisé et enfin la création d’un dossier de soins commun et transversal. <br> Au niveau de l’expression du besoin, l’idée était d’abord d’établir une liste de priorités d’équipements à connecter, l’état des lieux et les solutions métiers. <br> Après l’état des lieux, il fallait avoir une vision représentative pour cerner les impacts. La solution est le bus biomédical unique qui centralise les données. Cela nécessite des modifications d’infrastructure, une ouverture de points de réseau et une <br> contrainte de sécurité (pare-feu). Il faut également uniformiser les versions des logiciels rattachés aux DM. <br> Pour ce qui est de connecter les DM, il est nécessaire de structurer les actions, à savoir effectuer un état des lieux, s’appuyer sur un calendrier afin d’avoir des deadlines de connexion des DM, prioriser cette action par rapport aux besoins des services, arbitrer, prendre la décision et communiquer pour enfin mettre en œuvre la connexion du DM. Tout ce qui s’effectue en amont est primordial à la réussite d’un tel projet. Il convient également de bien découper le rôle du biomédical et informatique pour la question de la maintenance de ces équipements. La clé est une entente et une bonne communication entre ces deux services. <br> Dans le cadre du CHU de Nantes, la fin du projet est prévue pour 2018.<br></p>



<p>Questions :</p>



<p>Qu’en est-il de la qualité de l’information que vous transférez ? Qui modifie l’information si elle est mauvaise ? C’est le médecin ou le soignant qui prend la décision. L’information transmise dans le dossier patient nécessite l’évaluation de la donnée patiente. Il est possible de modifier cette information manuellement. <br> Quel choix de dossier : spécialisé ou transversal ? Après évaluation des avantages et inconvénients, le choix s’est porté sur un dossier patient transversal et intégré (initialement, les médecins souhaitaient garder leurs dossiers par spécialité) au vu des bénéfices apportés.<br> Maintenance : Définir le périmètre d’intervention, quels choix ont été pris ? Une bonne répartition des compétences permet la meilleure prise en charge des dysfonctionnements. Lors d’un problème, l’information de la panne est relayée à un guichet unique d’intervention, qui définit où est le problème puis prévient les équipes compétentes. Par exemple, lorsqu’il s’agit d’un DM, on appelle le service biomédical mais pour tout ce qui touche au réseau et aux logiciels, c’est le service informatique qui est prévenu.<br> Qui paie les connexions ? Concernant le projet « Ulysse », les connexions étaient facturées sur le budget commun alloué et la question ne s’est donc pas posée. Le but de l’équipe biomédicale est de récupérer toutes les données du dossier patient. Le service informatique s’est donc procuré les équipements nécessaires à la mise en place de l’infrastructure réseau.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/">Intégration des équipements biomédicaux dans le système d&rsquo;information : rôles et responsabilités</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/integration-des-equipements-biomedicaux-dans-le-systeme-dinformation-roles-et-responsabilites/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comprendre l’urbanisation du système d’information</title>
		<link>/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation</link>
					<comments>/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2036</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Mme Rozec, responsable d’application et chef de projet, CHU de Nantes Mme Auvinet, architecte et responsable du domaine, CHU de Nantes L’urbanisation est l’ensemble des moyens permettant de faire évoluer le Système d’Information (SI) au même rythme que la stratégie de l’organisation. Elle consiste à décrire la structuration de la cible à atteindre et &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/"> <span class="screen-reader-text">Comprendre l’urbanisation du système d’information</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/">Comprendre l’urbanisation du système d’information</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Mme Rozec, responsable d’application et chef de projet, CHU de Nantes Mme Auvinet, architecte et responsable du domaine, CHU de Nantes</p>



<p>L’urbanisation est l’ensemble des moyens permettant de faire évoluer le Système d’Information (SI) au même rythme que la stratégie de l’organisation. Elle consiste à décrire la structuration de la cible à atteindre et la façon de l’atteindre selon une démarche structurée.<br> L’informatique s’appuie sur une démarche identique à celle d’une cité. On trouve des parallèles avec cette dernière car on cherche à rénover et repenser le SI tout en maîtrisant les délais et en assurant une continuité de service. Cette démarche s’appuie sur la métaphore du Plan d’Occupation des Sols (P.O.S) d’une cité qui permet de définir des zones au sein du SI : une zone référentielle où se situe les données pérennes de l’entreprise, une zone d’échanges avec l’extérieur de l’entreprise, une zone opérationnelle correspondant au cœur de métier de l’entreprise (production de soins pour un centre hospitalier). Par rapport à la métaphore de la cité, les quartiers correspondent au sous-système informatique, comme par exemple la gestion des blocs opératoires. Les îlots ou blocs sont les éléments les plus fins du SI qui sont potentiellement remplaçables, tels <br> que les logiciels. Un dialogue permanent est obligatoire pour ajuster le P.O.S aux besoins de l’organisation.<br> La démarche d’urbanisation se décompose en 4 niveaux : le processus métier, fonctionnel, applicatif, et l’architecture physique. Cette démarche rigoureuse, débute par la stratégie de l’organisation que l’on croise avec l’architecture métier. Concrètement, on réalise une description de tous les processus de l’entreprise qui sont ensuite corrélés avec la stratégie future de l’organisation. Cette étape permet de définir l’architecture fonctionnelle cible. En croisant cette dernière avec l’architecture applicative existante, on aboutit à l’architecture applicative cible. Différents outils sont utilisés pour cette démarche tels que les diagrammes d’Ishikawa décrivant les objectifs principaux sur l’arête principale ainsi que les objectifs secondaires y contribuant sur les arêtes secondaires. La carte du SI est ensuite réalisée par une méthode itérative en commençant par le placement des zones habituellement présentes.</p>



<p>Questions<br>
Cette démarche a-t-elle amené au projet « Ulysse » ? Oui, la connaissance de tout le système nous a permis d’anticiper les interactions en cas de remplacement d’un élément de ce système.<br>
Quelle est la part humaine ? Quand sont mis en place les échanges entre SI et biomédical ? Quels sont les ressources humaines ? Quels sont les domaines ajoutés dans le process pour une bonne intégration des équipements biomédicaux et un bon fonctionnement inter-service ? Lors d’un projet d’intégration d’application biomédical au SI, une coopération est réalisée pour rédiger le cahier des charges avec les descriptions des normes de communication ( DICOM, HL7…).<br>
Existe-il une méthode pour anticiper les évolutions des systèmes d’exploitation et éviter les problèmes de non compatibilité ? Contraintes : Les systèmes d’exploitation sont imposés par les éditeurs. Par contre, les normes d’échange sont imposées aux éditeurs. Des tests sont effectués avec les éditeurs biomédicaux pour vérifier la compatibilité lors du changement de système.<br>
Existe-t-il une définition du système d’information ? Quelles sont ses limites ? En rapport avec les incidents informatiques doivent être remontés les incidents de sécurité informatique d’intégrité, de confidentialité et de disponibilité auprès de l’ARS. Le rôle du responsable de sécurité informatique est de définir la politique en cas d’incident de ce type.<br>
Avec l’imbrication entre le service biomédical et le service informatique existe-il un risque de double remonté d’incident matériovigilance et informatovigilance ? A l’avenir la fonction de responsable sécurité des systèmes numériques devrait être créée afin de prendre en charge ces aspects sécuritaires</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/">Comprendre l’urbanisation du système d’information</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/comprendre-lurbanisation-du-systeme-dinformation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les objets connectés : perspectives et défis technologique</title>
		<link>/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique</link>
					<comments>/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2052</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Jean-Samuel REYNAUD et François FAURE Directeur technique, Société QOWISIO Ingénieur biomédical, CHU d’Angers Un objet connecté est composé des éléments suivants : un capteur interne, un microcontrôleur, une batterie pour fournir l’énergie et une antenne pour transmettre l’information. Ils communiquent grâce à des puces radios via un réseau, pour enfin transmettre l’information collectée par &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/"> <span class="screen-reader-text">Les objets connectés : perspectives et défis technologique</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/">Les objets connectés : perspectives et défis technologique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Jean-Samuel REYNAUD et François FAURE Directeur technique, Société QOWISIO Ingénieur biomédical, CHU d’Angers</p>



<p>Un objet connecté est composé des éléments suivants : un capteur interne, un microcontrôleur, une batterie pour fournir l’énergie et une antenne pour transmettre l’information. Ils communiquent grâce à des puces radios via un réseau, pour enfin transmettre l’information collectée par le capteur de l’objet, à l’application, tout en conservant les données dans un espace de stockage de type Cloud. L’ensemble de ce parcours représente la chaîne de valeur de l’objet connecté. L’entreprise Qowisio (startup créée en 2009) agit sur l’ensemble de cette chaîne en alliant hardware, software et télécommunications. <br> En tant qu’opérateur de réseau basdébit Qowisio s’adresse aux PME et aux entreprises de taille intermédiaire (ETI). Il propose une couverture nationale, basée sur le déploiement de son propre réseau. Cette couverture est rendue possible grâce à sa nouvelle technologie nommée LPWA (Low Power Wide Area Network).<br> L’utilisation de serveurs interconnectés grâce à l’I Cloud permet une consommation énergétique moindre des objets connectés, particularité de la technologie LPWA.<br> Plus précisément cette technologie permet d’envoyer de très faibles volumes de données plusieurs fois par jour à un coût très faible. L’avantage des objets connectés intégrés par rapport aux objets connectés classiques est l’absence de carte SIM, une batterie durable, un coût de réseau faible et une solution simple à mettre en place. L’inconvénient est le débit faible, qui suffit néanmoins pour les informations qui transitent. <br> Ce type de technologie pourrait être appliqué en hôpital. Une localisation précise du matériel, des données mesurées par les capteurs, l’assistance du maintien à domicile et la maintenance sont des solutions envisageables. </p>



<p>Questions<br>
Combien cela coûte pour tracer mon vélo ? Entre 20 et 30 €. L’abonnement coûte 10 centimes par an et par objet. Pour prendre un exemple, si mon vélo coûte 150 €, il est inutile d’avoir un dispositif de traçage coûtant plus de 10 €. <br>
Concernant le marquage CE, si ce système utilise I Cloud, comment se passe l’hébergement de données (médicales) ? Un aiguillage est effectué avant puis les données sont directement envoyées à l’organisme en charge de la législation. Tout ceci est transparent pour l’utilisateur. <br>
A l’aide de ces solutions, peut-on s’assurer de la continuité du signal délivré par l’objet connecté, par exemple pour des ECG qui doivent assurer un taux de disponibilité de 99,999% ? D’une part pour ce qui est de l’application Qowisio, un regroupement est fait par le Cloud pour avoir une continuité de service. D’autre part d’un point de vue technologique, il est impossible d’avoir une précision aussi importante pour la continuité de service. <br>
La technologie peut-elle être envisagée pour le tracking des petits DM ? Oui mais pas au-delà d’une distance de 100m, sinon il faut déployer une infrastructure spécifique pour une meilleure précision. Un autre exemple serait de tracker les données mesurées par les capteurs dans le but de connaître la disponibilité des lits.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/">Les objets connectés : perspectives et défis technologique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/les-objets-connectes-perspectives-et-defis-technologique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>télémédecine, télédiagnostic, télésurveillance, objets connectés pour suivre et traiter les pathologies vasculaires : le projet e-v</title>
		<link>/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v</link>
					<comments>/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2054</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Pr Pierre-Marie ROY Chef de service, centre vasculaire et de la coagulation CHU d’Angers Aujourd’hui, les troubles vasculaires sont la première cause de mortalité dans le monde et le vieillissement de la population en est un des facteurs d’incidence majeur. Dans ce cadre, le CHU et l’UFR (unité de formation et de recherche) Santé &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/"> <span class="screen-reader-text">télémédecine, télédiagnostic, télésurveillance, objets connectés pour suivre et traiter les pathologies vasculaires : le projet e-v</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/">télémédecine, télédiagnostic, télésurveillance, objets connectés pour suivre et traiter les pathologies vasculaires : le projet e-v</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Pr Pierre-Marie ROY Chef de service, centre vasculaire et de la coagulation CHU d’Angers</p>



<p>Aujourd’hui, les troubles vasculaires sont la première cause de mortalité dans le monde et le vieillissement de la population en est un des facteurs d’incidence majeur. Dans ce cadre, le CHU et l’UFR (unité de formation et de recherche) Santé d’Angers initie le projet e-VASion, qui se concentre sur les troubles vasculaires et les nouvelles technologies de la santé et de l’information. e-VA, souspartie du projet e-VASion, a été soumis au Fond Unique Interministériel (FUI).<br>
Le projet e-VA a pour ambition de regrouper de nombreuses compétences industrielles et académiques afin d’améliorer la prise en charge globale des patients atteints de troubles vasculaires. L’essor des nouvelles technologies est un des moteurs principaux de ce projet de e-Santé 3D.<br>
Le projet e-VA regroupe un ensemble d’outils permettant d’améliorer la prise en charge des troubles vasculaires. Le support essentiel de ce projet est le dossier de santé « dossier e-VA ». Tout d’abord, une interface patient, l’avatar empathique « Eva- 3D », permet au patient de s’informer sur sa maladie et d’être acteur dans sa prise en charge. Il existe également une interface pour les <br>
professionnels de santé, le patient virtuel 4D « PV4D », permettant de disposer et de partager les informations médicales sur un patient sous une forme conviviale et intuitive et de développer des modes d’analyse et de prise en charge collaboratifs. Ce projet comporte aussi un outil de téléconsultation entre le patient et le médecin et un outil de télé-expertise entre professionnels de santé accessibles au domicile du patient et au cabinet des professionnels de santé. Les capteurs connectés « e-VA IOT » transmettent des données physiologiques à une plateforme de télésurveillance.<br>
Le projet e-VA n’a pas été retenu pour un FUI du fait de la fragilité de son modèle économique. L’équipe poursuit le projet en étudiant de nouveaux aspects. Le projet e-VA sera présenté comme projet pilote pour l’hospitalisation à domicile au sein de l’Agence Régionale de Santé.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/">télémédecine, télédiagnostic, télésurveillance, objets connectés pour suivre et traiter les pathologies vasculaires : le projet e-v</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/telemedecine-telediagnostic-telesurveillance-objets-connectes-pour-suivre-et-traiter-les-pathologies-vasculaires-le-projet-e-v/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La dialyse en réanimation</title>
		<link>/la-dialyse-en-reanimation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-dialyse-en-reanimation</link>
					<comments>/la-dialyse-en-reanimation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2056</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Frédérique SHORTGEN Service de réanimation médicale CHU Henri Mondor – APHP Il existe deux types de patients en réanimation nécessitant une dialyse : la plupart des admis souffrent d’une défaillance rénale aiguë, 5% sont des dialysés chroniques. La mortalité des patients dialysés en réanimation est de 50%. Les activités d’épuration extra-rénale (EER) en &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/la-dialyse-en-reanimation/"> <span class="screen-reader-text">La dialyse en réanimation</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-dialyse-en-reanimation/">La dialyse en réanimation</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Frédérique SHORTGEN Service de réanimation médicale CHU Henri Mondor – APHP</p>



<p>Il existe deux types de patients en réanimation nécessitant une dialyse : la plupart des admis souffrent d’une défaillance rénale aiguë, 5% sont des dialysés chroniques. La mortalité des patients dialysés en réanimation est de 50%. Les activités d’épuration extra-rénale (EER) en réanimation correspondent à 10% des admis pour des problèmes médicaux aigus (acidose, hyperkaliémie, hyper urémie). Les méthodes d’EER vont être différentes de celles utilisées dans les services de dialyse chronique où la dialyse est programmée et effectuée de jour avec des générateurs immobiles. En réanimation, ce sont des séances prolongées avec des générateurs mobiles devant être opérationnels à tout instant pour des patients instables.<br> Il existe deux types de techniques : l’hémodialyse (mécanisme de diffusion) et l’hémofiltration (mécanisme de convection), pouvant être utilisées seules ou associées. La technique de dialyse péritonéale est utilisée seulement chez l’enfant.<br> L’hémodialyse requiert une logistique lourde avec un traitement de l’eau en amont, cette technique a été notamment optimisée par la France. On peut l’utiliser <br> de façon intermittente sur générateur ou de façon continue avec poches. La tolérance à l’hémodialyse est très dépendante des réglages.<br> Les méthodes d’hémofiltration online permettent une diminution des coûts des consommables mais une augmentation du coût de la maintenance, avec une qualité assez dure à obtenir pour un service de réanimation.<br> La combinaison des deux techniques semble difficile à mettre en place car cela exige plus de formation pour le personnel. Il n’existe pas de critères médicaux forts quant au choix de la méthode, cela dépend plutôt de contraintes logistiques comme l’activité du service de réanimation qui va permettre de calculer l’amortissement.<br> Il faut également prendre en compte l’architecture du service avec les surfaces disponibles (stockage des consommables, chambres, osmoseurs) mais aussi des critères économiques avec le coût de l’investissement, de l’exploitation, des consommables et de la maintenance.</p>



<p>Questions<br> Pourquoi l’hémodiafiltration online est-elle impossible en réanimation ? C’est un environnement plus propice à la prolifération d’agents pathogènes cause du transport régulier des appareils. La manipulation des machines n’est pas la même qu’en service d’hémodialyse et les infirmiers sont moins formés à la décontamination, des prélèvements fréquents sont nécessaires. L’utilisation des osmoseurs mobiles est possible avec désinfection par chaleur mais cela demande une utilisation continue pour que l’eau ne stagne pas.<br> Les machines dédiées à la réanimation sont-elles plus simples d’utilisation ? Il y a un besoin réel quant au développement de générateurs dédiés à la réanimation mais c’est un petit marché et il y a peu de solutions venant de l’industrie.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/la-dialyse-en-reanimation/">La dialyse en réanimation</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/la-dialyse-en-reanimation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quoi de neuf en endoscopie ? Aspects techniques et réglementaire</title>
		<link>/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire</link>
					<comments>/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2061</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Carole VAILLANT Ingénieur biomédical, CHU d’Angers, membre du groupe de travail « endoscopie » du GREPHH (Groupe d’Evaluation des Pratiques en Hygiène Hospitalière) L’actualité dans le domaine de l’endoscopie amène à une réflexion sur l’évolution des plateaux techniques hospitaliers. Ainsi, nous aborderons les nouveaux aspects techniques et réglementaires communiqués durant l’année 2016. Tout d’abord, &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/"> <span class="screen-reader-text">Quoi de neuf en endoscopie ? Aspects techniques et réglementaire</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/">Quoi de neuf en endoscopie ? Aspects techniques et réglementaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Carole VAILLANT Ingénieur biomédical, CHU d’Angers, membre du groupe de travail « endoscopie » du GREPHH (Groupe d’Evaluation des Pratiques en Hygiène Hospitalière)</p>



<p>L’actualité dans le domaine de l’endoscopie amène à une réflexion sur l’évolution des plateaux techniques hospitaliers. Ainsi, nous aborderons les nouveaux aspects techniques et réglementaires communiqués durant l’année 2016. Tout d’abord, un audit national a été mené en 2015 sur la maîtrise du risque infectieux en endoscopie auprès de nombreux établissements de santé. Il a permis de mettre en valeur la gestion organisée du risque infectieux, de l’inventaire, de la maintenance, des contrôles microbiologiques et du traitement des endoscopes. Cependant, les résultats ont également révélé quelques points à améliorer, notamment sur la gestion des traitements des endoscopes la nuit et le week-end, le suivi des prêts interétablissements, l’architecture des locaux, les écouvillons utilisés, etc… L’instruction du 4 juillet 2016 a, quant à elle, entraîné quelques changements, notamment au niveau de la maintenance préventive désormais à minima annuelle pour les duodénoscopes et les écho-endoscopes, mais aussi sur la durée maximale de stockage aux enceintes de stockage d’endoscopes thermosensibles (ESET) prolongée à une semaine. D’autre part, la stérilisation à basse température est maintenant possible pour les multicanaux et est recommandée l’utilisation exclusive d’écouvillons à usage unique.<br>
De plus, la récente norme européenne relative aux ESET informe que ces dernières ne sont plus considérées comme des dispositifs médicaux. Les endoscopes sans canaux peuvent être stockés à l’intérieur. La notion de qualification d’installation et de performance est remplacée par la qualification paramétrique. Parmi les nouveaux procédés de stockage sur le marché, le Surestore de Cantel Medical utilise un procédé de conditionnement actif avec injection de peroxyde d’oxygène et mise sous vide de l’endoscope dans son emballage. Le PlasmaTyphoon d’Hexamedical propose une méthode de séchage rapide par insufflation d’air chauffé. Ces deux techniques permettent de réduire l’encombrement des ESET et le nombre de prélèvements de routine. Concernant l’endoscopie à usage unique, l’innovation majeure est dans le domaine de l’urologie avec l’utilisation de gaine avec canaux opérateurs et de nouveaux cystoscopes/ureterofibroscopes à usage unique, dont le marché tend à se diversifier. En conclusion, ces nouveautés permettent désormais d’avoir une réglementation à jour sur un arsenal de nouveaux dispositifs adaptés à chaque établissement de santé. En revanche, cette récente réglementation sur le traitement des endoscopes place le parc de l’endoscopie digestive sous de plus fortes contraintes.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/">Quoi de neuf en endoscopie ? Aspects techniques et réglementaire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/quoi-de-neuf-en-endoscopie-aspects-techniques-et-reglementaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Demain, quelle imagerie interventionnelle ?</title>
		<link>/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=demain-quelle-imagerie-interventionnelle</link>
					<comments>/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2063</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Dr Christophe Perret, radiologue, CHU de Nantes • Marie De La Simone, responsable business developpement, Siemens Healthineers • Céline Lecapitaine, european product manager, Interventional radiology, EMEA, Cook Medical Les changements que connaissent les établissements de santé actuellement découlent de deux facteurs principaux : &#8211; Le premier est humain, nous observons une augmentation des interventions &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/"> <span class="screen-reader-text">Demain, quelle imagerie interventionnelle ?</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/">Demain, quelle imagerie interventionnelle ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Dr Christophe Perret, radiologue, CHU de Nantes • Marie De La Simone, responsable business developpement, Siemens Healthineers • Céline Lecapitaine, european product manager, Interventional radiology, EMEA, Cook Medical</p>



<p>Les changements que connaissent les établissements de santé actuellement découlent de deux facteurs principaux : &#8211; Le premier est humain, nous observons une augmentation des interventions ambulatoires ainsi qu’un changement de mentalité de la part des patients, qui désirent rentrer à leur domicile de plus en plus tôt. &#8211; Le second est technique, avec le développement de nouvelles pratiques ambulatoires ainsi que la miniaturisation des dispositifs médicaux (DMI).<br>
Ainsi, a été constatée augmentation des interventions par voie mini invasive, de 11 000 à 50 000 en un an.<br>
Cependant, la création de solutions adaptées est longue et intervient dans un contexte d’innovation permanente, ce qui requiert un pilotage particulier de ces projets. Le temps de développement d’un DMI est assez long, entre 4 et 6 ans. La solution apportée est une approche plus globale de la salle interventionnelle.<br>
De ce fait, la conception des plateaux interventionnels se verra fortement impactée, la salle hybride ou multimodale, ne devenant plus un projet d’exception mais bel et bien la règle.<br>
Une réflexion sur la formation du personnel médical et paramédical sera nécessaire à l’appropriation de ces nouvelles approches hautement technologiques. C’est aussi en vue de ces dispositifs hautement technologiques que la recherche de l’ergonomie est primordiale.<br>
En conclusion, nous pouvons voir que notre imagerie tend à se regrouper et à changer. La prochaine étape sera sûrement la réalité augmentée, qui n’est encore qu’à l’étape de prototype mais dont le développement est rapide.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/">Demain, quelle imagerie interventionnelle ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/demain-quelle-imagerie-interventionnelle/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Impression 3d en santé</title>
		<link>/impression-3d-en-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=impression-3d-en-sante</link>
					<comments>/impression-3d-en-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Le Ptit Biomed]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Dec 2020 17:09:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2016]]></category>
		<category><![CDATA[AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[Articles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2065</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par Jean-Marie VERGAS Abderrahim Farid BENHAGOUG Directeur Technique, A3D project Ingénieur biomédical, CHU NORD AP-HM Que ce soit dans le domaine industriel ou dans celui du médical, l’impression 3D, ou fabrication additive, révolutionne les pratiques. La fabrication additive permet de créer des pièces à la demande mais aussi de réparer des objets existants par superposition &#8230;</p>
<p class="read-more"> <a class="" href="/impression-3d-en-sante/"> <span class="screen-reader-text">Impression 3d en santé</span> Lire la suite »</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/impression-3d-en-sante/">Impression 3d en santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Par Jean-Marie VERGAS Abderrahim Farid BENHAGOUG Directeur Technique, A3D project Ingénieur biomédical, CHU NORD AP-HM</p>



<p>Que ce soit dans le domaine industriel ou dans celui du médical, l’impression 3D, ou fabrication additive, révolutionne les pratiques. <br>
La fabrication additive permet de créer des pièces à la demande mais aussi de réparer des objets existants par superposition de tranches fines de matière. Cette technique nécessite de disposer d’un matériau, d’une énergie et d’un logiciel de conception assistée par ordinateur (CAO) contenant le design de l’objet à imprimer. Il existe un grand nombre de techniques d’impression couplant différentes sources d’énergie comme l’utilisation d’un laser qui réalise des microsoudures avec de la poudre. Les fabricants d’imprimantes 3D s’associent aujourd’hui avec des industriels pour concevoir les robots de demain, capables de relever les challenges visant à augmenter la productivité, la taille des pièces et le nombre de matériaux compatibles avec cette technologie.<br>
L’impression 3D est aussi utilisée par les professionnels de santé. Très démocratisée dans le secteur dentaire, cette technologie est aussi utilisée pour la planification chirurgicale comme un outil d’aide à la décision, notamment dans le domaine de la chirurgie esthétique (réalisation de prototype). En plus des prothèses orthopédiques telles que la prothèse de hanche ou du genou, et grâce aux évolutions liées aux matériaux utilisés, il est maintenant possible de réaliser des prothèses ostéo-conductrices en céramique biodégradable permettant aux structures de se régénérer. Pour constituer la médecine de demain, un cadre réglementaire et juridique ainsi que des limites déontologiques devront être définis, notamment dans le domaine de la bio-impression 3D.<br>
L’impression 3D n’en est qu’à ses débuts aussi bien dans le secteur industriel que dans celui de la santé et pourrait bien constituer à terme la troisième révolution industrielle.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/impression-3d-en-sante/">Impression 3d en santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Le Ptit Biomed</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/impression-3d-en-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
